BIR ÇIFT YÜREK

Marlo MORGAN

Sürüm: 0.1

Istanbul, 1999 Dharma Yayinlari

Katalog Bilgisi:

KONU: Edebiyat, Bestseller BASLIK: Bir Çift Yürek YAYINEVI: Dharma Yayinlari YAZAR: MORGAN, Marlo FIYAT: 12,000,000 TL.

BARKOD: 9789756388020 ISBN: 975-7800-25-2 SAYFA: 224 YER: Istanbul AY: Haziran YIL: 1999

FIZIKI: 19,6 x 13,5 cm., Karton Kapak

Bir Çift Yürek Onur Konugu

Bazi uyanlar gönderilmis olmali ne var ki ben hiç birini alamadim. Olaylar çoktan harekete geçmisti; yirtici hayvanlardan olusan küme kilometrelerce uzaklikta oturmus, kurbani bekliyordu. Az önce bosalttigim valizim, ertesi gün, "talep edilmedi" etiketi takilarak emanet deposuna kaldirilacak ve aylarca orada kalacakti. Yabanci bir ülkede sirra kadem basan pek çok Amerikalidan biri olmak üzereydim.

Bogucu bir ekim sabahiydi ve ben bes yildizli Avustralya otelimin önündeki avluda durmus tanimadigini bir rehberi beklemekteydim. Uyarilari sezmekten uzak mi uzak yüregim sevinçle civildiyordu. Kendimi alabildigine iyi hissediyordum ve bir o kadar da heyecanliydim! Içten içe mutlak olarak emin oldugum bir sey vardi: bu benim sansli günümdü.

Derken üstü açik bir jip dairevi giris yoluna sapti. Kizgin parke tasli yolun üzerinde kulaklari tirmalayan otomobil lastiklerinin sesini isittigimi animsiyorum. Yolu sinirlayan erguvan renkli yapraklardan siçrayan su pasli metale siçradi. Jip durdu ve otuz yaslarinda bir aborijen olan soför, bana dogru bakti ve bir el isaretiyle "Gelin" dedi: O sari saçli bir Amerikali kadim almaya gelmisti. Ben ise, Aborijinlerden olusan kabilelerin toplantisina gitme beklentisi içersindeydim. Üniformali kapi görevlisinin mavi gözlerinden durumu onaylamadigi açikça belliyken, biz birbirimize kimliklerimizi açiklamadan aramizda anlasmistik bile.

Yüksek topuklu ayakkabilanmin araca binmemi güçlestirmesinden önce de fazlasiyla sik bir tarzda giyinmis oldugumu anlamistim. Sagimda oturan genç soför, sort ve rengi solmus bir beyaz tisörtle çorapsiz olarak bez ayakkabilar giymisti. Benim toplanti yerine götürülmem ayarlanirken, bu islemin normal bir otomobille gerçeklestirilecegini, hatta Avustralya otomobil sanayinin gururu olan bir Holden ile alinacagimi hayal etmistim! Yan açik bir araçla yolculuk etmek zorunda kalacagim, bir an için bile aklimdan geçmemisti. Her ne ise, bu karsilasma için özensiz ve bakimsiz degil, tam tersine olabildigince sik giyinmeyi yeglemistim; ne de olsa benim onuruma bir sölen verilmekteydi!

Kendimi tanittim, ama o kim oldugumu çok iyi bilirmisçesine bir onay isareti yapti basiyla. Kapi görevlisinin önünden geçerken,-adamin kaslarini çattigini gördüm. Kentin yüksek kayalarla çevrili kiyi yollarina daldik, önlerinde verandalari bulunan evleri, süt ve süt ürünleri satan dükkanlari, lokantaları ve bir tek ot tanesinin bulunmadigi beton parklari geçtik. Alti yola ayrilan sapagin göbeginin çevresinden dönerken kapinin koluna siki siki yapismak zorunda kaldim. Buradan çikinca günesi arkamiza aldik ve seftali rengi yeni tayyörüm ve renkli ipek gömlegimin bana fazla geldigini hissetmeye basladim. Gitmekte oldugumuz binanin kentin öte ucunda oldugunu düsünüyordum ama yaniliyordum. Denize paralel giden otoyola girdigimizde toplantinin kent disinda, benim öngördügümden çok daha uzakta düzenlendigini düsünmeye basladim. Ceketimi çikarttim ve daha ayrintili bilgi almadigim için ne denli aptal

oldugumu geçirdim aklimdan. Neyse ki çantamda bir saç fırçam vardi ve omuzlarima kadar inen ve günesten rengi açilan saçlartmi modaya uygun bir örgü ile toplamistim.

Ilk telefonu aldigimdan bu yana merakim azalmamisti ama fazla sasirdigimi da söyleyemem. Ne de olsa yurttaslardan baska övgüler de almistim ve yürüttügüm program büyük bir basari kazanmisti. Kent merkezlerinde yasayan ve sik sik intihar egilimi gösteren yari kan Aborijinlerle çalismis ve onlarin tatminkar bir ekonomik gelir edinmelerine yardimci olmustum. Böylesine bir girisimim eninde sonunda dikkat çekecekti. Ne var ki sonuçlar beni bile biraz sasirtmisti... Bugünkü karsilasmayi düzenleyen kabile üçyüz kilometre ötede, anakaranin karsi kiyisinda yasiyordu ama rastlantisal olarak kulagima çalkan sözler disinda Aborijin Kabileler hakkinda neredeyse, hiç bir sey bilmiyordum ve birbirlerine bagli bir topluluk mu yoksa. Amerikan Yerlilerinin çesitli diller konusmasi gibi farkli karakter özellikleri mi sergiledikleri hakkinda hiç bir bilgim yoktu.

Benim gerçekten merak ettigim ödül olarak ne aJacagimdi: Kansas City'ye gönderip, ötekilerin yanina koyduracagim yeni bir tahta oyma mi, yoksa sadece bir çiçek demeti mi? Hayir, hayir, otuzsekiz derece civarindaki bu sicakta çiçek vermezlerdi herhalde. Dönüs yolunda çiçeklerin tümü ölmüs olurdu zaten, soför, önceden anlastigimi?, üzere saat tam onikide gelmisti. Bulusma saati bu toplantinin bir ögle yemegi seklinde olacaginin göstergesiydi. Yerlilerden olusan bir toplulugun bana ne gibi bir yemek sunacagini da [:] merak etmiyor degildim dogrusu. Geleneksel Avustralya tarzi bir büfe bulma beni pek heyecanlandirmiyordu. Belki de Aborijin yiyeceklerini ilk kez tadabilecegim bir firsat bekliyordu beni. Rengarenk çanaklarla süslü bir masa bulmayi umuyordum açikçasi.

Bu.benim için gerçekten esi olmayan bir firsatti ve asla unutulmayacak bu olayi yasamayi iple çekiyordum. Bugün için özel olarak aldigim çantamin içinde 35 mm'lik bir fotograf makinesi ve minik bir seskayit aygiti da bulunuyordu. Onlar, mikrofon veya spot isiklari hakkinda bir bilgi vermedikleri gibi benim bir konusma yapip yapmayacagimdan da söz etmemislerdi, ne var ki ben buna da hazirlikliydim. En büyük meziyetlerimden biri ileriyi düsünebilmekti. Kaldi ki, artik elli yasimdaydim ve degisik seçenekleri hazirda tutmanin gerekliligini, azimsamayacak denli çok hayal kirikligi ve utanç verici durumla karsilasarak ögrenmistim. Arkadaslarim benim kendi kendime yeterliligimi her zaman överlerdi. "Onun yedekte daima bir B plani vardir" derlerdi.

Bir -yol treni- (bu Avustralyalilarin, pek çok römorku .bulunan büyük kamyonlara verdikleri addi) karsi yönden gelerek-hizla yanimizdan geçti. Yerdeki tasin isinmasindan olusan isi haresinin içinden çikiveren kamyon ve takintilari sanki yoktan varolmuslardi. Soförüm, aniden otoyoldan ayrilip kilometrelerce süren kirmizi bir toz bulutuna bulanmis olan bozuk yola sapinca, gömüldügüm anilarimdan siyriliverdim. Bir süre sonra, toprak yol boyunca açilmis olan ve üzerinden gittigimiz tekerlek izleri de sona erdi ve ben artik önümüzde bir yol bile kalmadigini fark ettim. Çalilar arasinda zigzaglar çizerek çölün dalgali kumlari arasinda ziplaya hoplaya ilerliyorduk. Yol arkadasimla konusabilmek için pek çok girisimde bulunmustum ne var ki yari açik aracimizdaki rüzgar ugultusu, yoldaki kasislerin yarattigi gürültü ve V'r yukari bir asagi ziplayan Jjedenimin hareketi söylesmemizi olanaksiz kiliyordu. Dilimi 'ISÜinamak için çenemi simsiki kilitlemek zorundaydim. Kaldi ki soförün çene çalmaya hiç niyeti olmadigi besbelliydi.

Basim, bir bez bebeginki gibi sallanip sarsiliyordu. Giderek daha çok terliyordum. Naylon çorabim herhalde ayagimda erimisti ama ayakkabilarimi bile çikartmaya cesaret edemiyordum çünkü çikarttigim anda ayakkabimin göz alabildigine uzanan bakir renkli sonsuzlukta yitip gideceginden korkuyordum. Benzeri bir durumda

suskun soförümün de duracagindan emin olamazdim. Günes gözlüklerim bugulandikça etegimin ucuyla bunlari temizliyordum. Kollarimi kaldirdikça sel gibi ter bosaniyordu. Makyajimin eridigini ve fondötenimin pembe derecikler olusturarak boynumdan asagi aktigini hissediyordum. Takdimden önce, kendimi toparlayabilmem için bana en az yirmi dakika izin vermeleri gerekecekti. Bu konuda israrli davranacaktim!

Saatime baktim; çöle gireli iki saat olmustu. ,Y*Waîdir bu kadar terledigimi ve kendimi bu kadar rahatsiz hissettigimi animsamiyordum. Soför arada sirada ham hum sesleri çikarmanin disinda sessizligini koruyordu. Ansizin fark ettim kisoför bana kendini tamtmamisti. Belki de yanlis araçta bulunuyordum! Ama bu aptalca bir varsayimdi. Zaten artik bu araçtan inemezdim, kaldi ki soför dogru bir yolcu tasidigindan emin görünüyordu.

Dört saat sonra ondiile tenekelerden olusturulmus bir barakanin önünde durduk. Kulübenin önünde minik bir ates yaniyordu ve oracikta oturan iki Aborijin kadin bizim yaklasmamizla, birlikte ayaga kalkti. Her ikisi de orta yasli ve kisa boylu olan kadinlarin giysileri üzerlerini ancak örtüyordu ama yüzlerinde son derece sicak bir hosgeldin gülümsemesi vardi. Bir tanesi dört bir yana dagilmakta israr eden siyah, gür ve kivircik saçlarini alnina bagladigi kara bir bantla zaptetmeye çalismisti.

ikisinin de ince ve saglam bir yapisi vardi, kahverengi gözleri, yuvarlak yüzlerinde piril piril parliyordu. Jipten inerken soförüm "Unutmadan söyleyeyim, burada İngilizce bilen bir tek benim. Senin çevirmenin ve arkadasin ben olacagim," dedi.

Harika!" diye düsündüm. "Uçak parasi, otel odasi ve Avustralya yerlileri ile tanisma onuruna yeni giysiler için yedi yüz dolarimi harcadim ve simdi görüyorum ki birak son modayi izlemelerini, Ingilizce bile bilmiyorlarmis!"

Her neyse artik oradaydim ve her ne kadar yüregim bunu kabullenmese de onlarin arasina karismaya çalismaliydim.

Kadinlarin agizlarindan çikan yabanci ve bulanik sesler bana cümlelerden çok tek tek sözcükler gibi gelmisti. Çevirmenim bana dönerek toplantiya katilabilecek hale gelebilmek için temizlenmem gerektigini bildirdi. Bunun ne anlama geldigini dogrusu anlayamadim. Yol boyunca kat kat toza ve tere bulandigim kesinlikle dogruydu ama sanki demek istedigi sey bu degil gibiydi. Adamin bana uzattigi kumas parçasini açinca bunun gövdeye sarilan pestamallardan biri oldugunu anladim. Bana aktarildigina göre soyunmali ve buna sarinmaliydim. "Ne demek bu?" dedim hayretler içinde. "Ciddi misiniz ?" Adam ciddi bir edayla bana bu kumasa nasil sarinacagimi tarif etti. Soyunabilecek bir yer bulabilmek için çevreme bakindim, böyle bir yer yoktu. Ne yapabilirdim acaba? Bunca yol gelmis, bunca rahatsizliga katlanmistim, artik geri dönüsüm yoktu. Genç adam yanimdan uzaklasinca söyle düsündümA'Bos ver! Bu giysi beni daha serin tutar!" Böylece, elimden geldigince göze batmamaya çalisarak yepyeni ama ter içindeki giysilerimi çikarttim, özenle katladim ve örtüme sarindim. Giysilerimi az önce kadinlarin oturdugu tümsegin üzerine biraktim. Kendimi bu soluk renkli bez parçasi içinde pek aptalca hissediyor ve "iyi bir izlenim birakmak için" harcadigim paraya ayrica yaniyordinn. Genç adam yeniden ortaya çikti. O da giysilerini degistirmisti. Önümde neredeyse çiplak olarak dikilmekteydi, üzerinde mayoya benzer bir sey vardi, öteki kadinlar gibi onun da ;-3yaklari çiplakti. Bana üzerimdeki her seyi çikartmam konusunda yeni buyruklar verdi: ayakkabilarimdan, çorabimdan, iç çamasirlarimdan, tüm takilarimdan, hatta saçlarimi tutan tokalarimdan bile siyrilmaliydim. Merak duygularim giderek azaliyor ve bunun yerini anlayis aliyordu ama gene de bana söylenenleri,yerine getirdim.

Takilarimi ayakkabimin burnuna gizledigimi animsiyorum. Hatta, eminim böyle yapilmasi bizlere ögretilmedigi halde tüm kadinlarda dogal olarak varolan bir güdüyle iç çamasirlarimi giysilerimden olusan tepenin ortasina sikistiriverdim.

Yesil dallarin atese eklenmesiyle ortaligi koyu bir duman sardi. Basinda bant olan kadin kara bir sahinin kanadina benzettigim nesneyi bir yelpaze gibi önümde sallanwyâ"basladi. Duman cigerlerime doluyordu. Sonra kadin isaret parmagiyla havada bir çember çizince kendi çevremde dönmem gerektigini anladim. Duman ayini arkamda sürüyordu. Az sonra bana dumanin içinden geçerek atesin üzerinden atlamam söylendi.

En sonunda bana artik temizlenmis oldugum ve teneke barakaya girebilecegim bildirildi. Tunç rengindeki eslikçimle birlikte girise dogru yürürken ayni kadirim egilip yere biraktigim tüm esyami aldigini ve dumana tuttugunu gördüm. Sonra bana bakti, gülümsedi ve gözlerimiz birlestiginde kollarini açarak neyim var, neyim yoksa, tümünü atese atti. Her seyim alev alev yanmaya baslamisti bile.

Bir an için yüregimin dondugunu hissettim; sonra derin bir soluk aldim. Neden karsi koymadigimi ve kosup herseyimi kurtarmaya çalismadigimi bilmiyorum. Ama bunu yapmadim. Kadinin yüzündeki anlatim, bu eyleminde kötülük olmadigini yansitiyordu; bu sanki bir yabanciya gösterilebilecek en anlamli konukseverlik isaretiydi. "O cahilin teki," diye düsündüm. "Ne kredi kartindan haberi var, ne önemli kagitlardan." Uçak biletimi otelde biraktigim için mutluydum. Orada baska giysilerim oldugunu da biliyordum, tek sorun Aeri döndügümde otelin lobisinden bu bez parçasiyla geçebilme olacakti. Kendi kendime söyle düsündügümü animsiyorum : "Hey, Mario, sen müthis esnek bir kadinsin degil mi? Bu nedenle ülser sahibi olmanin bir an'jmi yok." Ne var ki karsilasmanin sonunda yüzüklerimden birini geri alma konusunu zihnimin bir kenarina kaydettim.

Oy Kutusunun &

Doldurulusu Ar

Umudum geri döndügümüzde, j ipimizle kente dönmeden önce atesin sönmüs, küllerin sogumus olacagindaydi.

Ama böyle bir sey olmayacakti.

Geriye dönüp baktigimda, tüm degerli ve gerekli saydigim esyalarimdan soyunmamin ve arinmamin simgesel anlamini kavrayabiliyorum. Bu insanlarin, az önce topraga armagan edilmis olan altin ve pirlantali kol saatimin gösterdigi saatlerle hiç bir isi olmadigini ögrenmem için daha zaman vardi.

Çok sonra anlayacaktim ki, maddi nesnelerden ve bazi Önyargilardan kurtulmak "varolmaya" dogru yapacagim o yürüyüsün gerekli ve vazgeçilmez bir adimiydi.

Sadece bir çatisi ve üç duvari olan barakaya gifBik.

Bildigimiz anlamda kapi ve pencere yoktu. Burasi sadece günesten korunmak ya da koyunlara siginak olmasi amaciyla yapilmisti. içeride isi daha da yüksekti çünkü taslarla çevrili bir çemberin ortasinda bir ates daha yanmaktaydi. Burada insani gereksinmelere yanit vermesi beklenebilecek nesneler bulunmuyordu: iskemle, yer dösemesi veya bir vantilatör olmadigi gibi elektrik de yoktu. Tüm mekan kirik dökük tahta parçalariyla birbirlerine tutturulmus tenekelerden olusmustu.

- Disaridaki parlak günes isigina alisan gözlerim, dumanin ve gölgenin olusturduga loslugaAl da uyum sagladi. içeride, kimi kuma oturan, kimi ayakta duran bir grup yetiskin Aborijin vardi.

Erkekler saçlarındaki baglar, kollarına ve ayak bileklerine bagladiklari tüylerle rengarenk bir görüntü sergiliyorlardi. Onlarin da kalçasinin etrafina sarili duran, soförünkine benzeyen bir kumas parçasi vardi. Çevirmenimden farkli olarak hepsi yüzlerine, kollarına ve bacaklarına beyaz bir boyayla karmasik desenler çizmislerdi. Kertenkele desenleri kollarini, yilanlar, kangurular ve kuslarbacaklarinin üst kismiyla sirtlarini süslüyordu. ,.

isf

Kadinlar daha gösterissizdiler. Boylan neredeyse benim kadardi, ortalama bir metre yetmis santimdiler. Çogu oldukça yasliydi ama kakaolu süt rengindeki tenleri yumusacik ve saglikli bir görüntüye sahipti. Hiç birinin saçinin uzun olmadigini farkettim, pek çogunun kivircik saçi ense boyunda kesilmisti. Saçlari daha uzun olanlarsa, bunu siyah bir bantla toplamisti. Girisin yaninda duran oldukça yasli, beyaz saçli bir kadin boynuna bileklerine çiçeklerden yapilmis taçlar takmisti. Bu taçlarda son derece sanatsal bir dokunus oldugu belliydi, her bir tomurcugun tarh ortasinda yaprakların ayrintilari, çiçeklerin erkeklik organlari dikkat çekiyordu. Kadinlarin tümü ya iki parçali bir giysi ya da bana verilene benzer bir örtü * ile örtünmüslerdi. Yetisme çagindaki bir oglanin disinda, ortalikta ne bir bebek, ne de bir çocuk vardi.

Bakislarim, odanin en gözalici süslerini tasiyan kisisine kaydi - bu bir erkekti, kapkara saçlarini beyaz çizgiler bölüyordu. Kisa sakali yüztmdeki soylu ve güçlü anlatimi- daha da belirgin kiliyordu. Basinda rengarenk papagan tüylerinden yapilmis bir süs tasiyordu. O da kollarına ve bileklerine tüyler baglamisti. Belinden degisik nesneler sarkmasinin yani sira tohumlardan ve taslardan yapilmis oldukça süslü bir kalkanla kendine gösterisli bir hava vermisti. Kadinlarin pek çogu bu kalkanin çok daha küçüklerini kolye olarak boyunlarina asmislardi.

Adam gülümsedi ve iki elini bana dogru uzatti. Ben onun kara, kadife gözlerine bakarken, mutlak bir huzur ve güven duygusu ile sarmalandigini hissettim. Saniyorum, yasamimda gördügüm en sevecen yüz buydu.

Gene ' de duygularimin oldukça karmasik oldugunu söyleyebilirim. Adamlar, bir yandan boyali yüzleriyle ve ellerinde tuttuklari jilet kadar keskin mizraklanyla içimde giderek büyüyen bir korku uyandiriyor, öte yandan da son derece sevgi dolu gözlerle bakiyorlarch bana. Ortaliktaki hava arkadaslik ve dinginlik kokuyordu. Kendi aptalligima kizarak,

gelgitler yasayan duygularimi-yatistirmayi basardim. Bütün bu olanlarin tahmin ettiklerimle ilgisi bile yoktu. Bir rüyada bile böylesine nazik insanlarla dolu bir mekani böylesine dehset verici olarak yansitamazdim. Ah, keske fotograf makinem disarida alevler arasinda yanmamis olsaydi; albümüme ne harika fotograflar yapistirabilir ya da akrabalarim veya arkadaslarimdan olusacak seyircilerimi diyappzitiflerimfe nasil büytileyebilirdim! Düsüncelerim yeniden atese döndü.. Acaba baska nelerim yaniyordu? Düsüncelerim beni ürpertmeye yetti: uluslararasi sürücü ehliyetim, portakal renkli Avustralya banknotlarım, gençligimde telefon sirketinde çalisirken kazanmis oldugum ve cüzdanimin en gizli bölümünde yulardir saklamakta oldugum yüz dolarim, bu ülkede bulma olanagim olmayan krem rujum, p i Hantal i saatim ve Nola teyzemin onsekizinci yasgiinümde taktigi yüzügüm alevleri beslemekteydi!

Adi Ooota olan çevirmenimin beni kabileye sunmasiyla kaygilarimi bir kenara ittim. Genç adam, kendi adini Ooooooo diyerek uzattigi bir Ooo. ile söylüyor, kisaca -ta- diye bitiriyordu.

Aborijinler, olaganüstü kara gözleri olan adama, Kabilenin Yasli Kisisi adini vermislerdi. O grubun en yasli erkegi degildi ama bu kavrami bir sef anlaminda kullandiklari belliydi.

Kadinin biri minik degnekleri birbirine vurmaya baslayinca, önce biri, sonra öteki derken, tümü onu taklit etti. Mizrakli adamlar, kumlari sopalarinin ucuyla havalandirirken, bir kismr da el çirparak tempo tutmaya basladi. Derken bütün grup sarkilar ve ilah iler söylemeye basladi. El isaretleriyle benim de kumlarin üstüne oturmami istediler. Yasanmakta olan senligin adi "corroboree" idi. Bir sarki biterken, hemen bir yenisi basliyordu. insanların bazilarimn ayak bileklerinde baklagil kabuklarından yapilmis bilezikler oldugunu, kurumus fasulye taneleri singirdamaya baslayip dansin en canalici noktasi haline gelince,

ancak farkettim. Bazen kadinin biri tek basina dansediyor, bazen de gruplar halinde ortaya çikiveriyorlardi. Kimi zaman erkekler yalniz dansediyorlar, kimi zaman kadinlar da onlara katiliyordu. Öykülerini benimle paylasiyorlardi.

Sonunda müzigin temposu ile birlikte devinimler de yavasladi ve ortalik giderek sessizlige büründü.

Sadece bir kenarda sürmekte olan minik vuruslar, benim yüregimin vuruslariyla ayni ritmi izler gibiydi. Herkes susmustu, kimseler kimildamiyordu, gözler, ayaga kalkip, bana dogru yürümeye baslayan sefe çevrilmisti. Adam benim önümde durdugu zaman gülümsüyordu. O anda içimi sözlere dökmemin olanaksiz oldugu bir paylasim duygusu sardi. Sezgisel duygularim bizim' eski dostlar oldugumuzu söylüyordu ama bu elbette dogru olamazdi. Ne var ki varliginin beni rahatlattigini ve aralarina kabul edildigimi hissettigimi söyleyebilirdim.

Yasli Kisi, ornitorenk derisinden yapilmis olan kemerinden uzun, deri bir rulo çekti ve bunu göge dogru salladi. içindekileri yere dökmek için ucunu açti. Kayalar, disler, kemikler, tüyler ve deriden yapilmis yuvarlak plaklar çevreme yayildi. Kabilenin pek çok üyesi ayak bas parmaklarıyla ya da bir baska ayak parmagiyla her bir nesnenin düstügü yeri kumda isaretlemeye basladi. Bu isaretleme sirasinda ayak parmaklarini bir el parmagi kadar maharetle kullanmaları dikkat çekiciydi. Sonra her bir nesneyi deri rulonun içine yerlestirdiler. Yayli Kisi, bir seyler söyleyerek bunu bana uzatti. Las Vegas'i animsayan ben, deri -boruyu aidim ve havaya kaldirarak salladim. Sonra borunun ucunu açarak ve içindekileri yere saçarak oyunu yineledim. Hiç birinin nereye düstügü kontrolümde degildi, iki adam eiien ve dizleri üzerice egilerek bir baska arkadasîaruun ayagin: kullanarak az önceki isaretle benimkilerin arasindaki mesafeyi ölçtü1"!-Br-'kae kiAi arasrrAu bir takim yortirni?.-. yupti ama Ooota söylenenleri hana çevirmeye yellenmedi.

Ögleden sonra pek çok deneme yaptik. Son derece etkileyici olanlardan biri, bir meyvayla ilgiliydi. Bu biçimi armut, kabugu muz gibi olan garip bir meyvaydi ve elime verilen bu açik yesil-meyvayi tutmam ve kutsamam istendi. Bu ne anlama geliyordu acaba? Bu konuda hiç bir fikrim olmadigindan, içimden söyle geçirdim: "Lütfen sevgili tanrim, bu meyvayi kutsa.'i.-Sortra da elimdeki meyvayi Yasli kis? ye uzattim. O, bir biçak aldi, tepesini kesti ve soymaya basladi. Kabuk bir muzunki gibi asagi sarkacak yerde kendi çevresinde kivrilinca, grubun tüm üyeleri bafla baktilar. Kara gözlerin üzerime dikilmesi beni oldukça rahats, etti. Sanki bunun provasini yapmislarcasina, tek bjr agizdan "Ah" dediler. Ben bu "Ah"m, iyi mi yoksa, kötü anlarrra o mi geldigini anlayamamistim ve bu koro, Yasli Kisfnin her bir kabugu kesisinde yineleniyordu. Ama sezinledigim kadariyla kabuk normal olarak böyle kivrilmiyordu ve bu durum benden yana bir puan olarak kaydoluyordu.

Elinde çakil taslarıyla dolu bir tepsi tutan genç bir kadin yanima geldi. Saniyorum ki bu bildigimiz bir tepsi degil de genis bir kartondu ama tepeleme duran taslar nedeniyle bunu pek anlayamamistim. Ooota ciddi bir yüzle bana bakti ve söyle dedi : "Bir tas seç. Bunu bilgelikle seç. O senin -yasamini kurtarma gücüne sahiptir."

Varolan tüm sicaga karsin tüylerim diken diken oldu ve kramplar giren midem çigliklar atmaya basladi : "Bu ne anlama geliyordu? Benim yasamimi mi kurtaracakti?"

Taslara baktim. Sanki hepsi birbirine benziyordu. Hiç birinin ötekine göre fazladan bir özelligi yoktu. Hepsi çeyrek lira ya da nikel para boyutunda gri taslardi. Bir tanesinin daha parlak veya bana göre daha özel olmasini dilerdim. Hiç sansim yoktu. Bu nedenle elimden tek gelen numara yapmakti: hepsini dikkatle inceledim ve tepeden herhangi bir tanesini alip bunu büyük bir zaferle tuttum elimde. Beni çevreleyen yüzlerin isidigini görünce" Dogru tasi aldim." diye geçirdim içimden.

2?

iyi de simdi bu tasla ne yapacaktim ? Bunu yere atip, onlarin duygularini incitemezdim. Kaldi ki, bu tasin benim için hiç bir önemi yoktu ama galiba onlar için pek degerliydi. Tasi koyabilecegim bir cebim bile olmadigindan bunu aklima gelen tek yer olan giysimle gögsüm arasina sikistirdim. Sonra da bu dogal cebe koydugum tasi çabucak unuttum.

Sonra yerliler atesi söndürdüler, bir iki parça esyalarini toparladilar ve çölde yürümeye koyuldular. Yürüyüs için siralandiklarinda esmer, yari çiplak gögüsleri günesin altinda piril piril parliyordu. Görünüse göre toplanti sona ermisti: ne*bir yemek ne de bir ödül vardi! Ooota yürüyüse geçenlerin en sonuncusuydu ama o da gediyordu iste. Bir kaç metre uzaklastiktan sonra bana dogru döndü ve seslendi. "Gel haydi. Artik gidiyoruz."

"Nereye gidiyoruz ?" diye sordum. o

"Yürüyoruz." "

"Nereye dogru yürüyorsunuz?"

"Boylu boyunca Avustralya'yi geçiyoruz," ~ .

"Harika! Ne kadar sürer bu?"

"Tahminen, üç dolunay sürer." o .; [v] ;

"Yani üç ay yürüyeceginizi mi söylemek istiyorsun?"

"Evet, asagi yukari üç ay."

Derin derin iç geçirdikten sonra, az ötede duran Ooota'ya seslendim : "Evet, bu oldukça eglenceli gibi görünüyor ama, biliyorsun ben gelemem. Yola çikmak için bu gün benim için hiç de uygun sayilmaz. Sorumluluklarım, zorunluluklarım, ödenecek kiram veAl faturalarım var. Hrç bir hazirlik yapmadim. Uzun bir yürüyüs ya da kamp tatili yapmadan önce bazi düzenlemeler yapmam gerekirdi. Belki de anlayamiyorsun: ben bir Avustralya vatandasi degilim; ben Amerikaliyim. Biz bir yabanci ülkeye gidip, eylemesine ortadan kaybolamayiz. Sizin göç büronuzun çalisanlari bu durum karsisinda zor durumda kalirlar ve benim

28' o...

hükümeAni bir helikopter gönderip beni aratir. Kimbilir belki bir baska zA[man] b[ana] ç[0]|< <j[ana] önceden haber verirseniz size katilabil[j[r]j[m)] [ama] (j[U]gjj[n] [O]i[maz]. Bugün sizinle gelemem.

Hayir, hayir, °AA[n] bunun için hiç de uygun bir gön degil. "

O°°Ha gülümsedi. "Her sey yolunda. Herkes bilmesi gerekeni bilecek.. g[en]j[m] insanlarım senin yardim çagrini duydu: Eger bu kabiledeA [n] [te]j. a-[IT] A [sana] As, [O]y ]A[u]||[ai1sa]ydi, bu yürüyüse katliamA,,, Denendin ve kabul edildin. -Bo" sana A'k'AVnayacagim kadar büyük bir onurdur. Ve sen bu deneyim j y[asama]|[isin]. Yasamtn boyunca yapacagin en önemli5e.y" U yürüyüs olacak. Senin dünyaya gelme nedenin bu yürüyust [u]j|[an]j p[uzen] j[s] basinda; senin mesajin budur. Sâna daha faA[asim] söyleyemem,

diGel." Sonra arkasini döndü ve yürüyüp gitti. "' gözlerimi Avustralya çölüne dikmis, öylece kalakalmistim. Çöl tmykj]A issizdi ama gene de güzeldi, Energizer pillerine benzer b j[r] sAide [SO]nsuza dek sürecek gibi görünüyordu. Jip oraday iA pahA, [mar]s[a] takiliydi. Ama acaba hangi yollardan geçerek g[e]|[m]istjk buraya? Saatlerce kat ettiklerimiz yol bile

!*'Aadece sürekli yön Aegisti1*1*11 kilometrelerce gitmistik. Ayakkab\[)]|[ar!m] y[O]|[ctU)] [SU]y[Um] yoktu, yiyecegim yoktu. Yilin bu döneminA çöldeki isi otuzsekiz ile ellidört derece arasinda degisirdi. £[a]bj|[en]j[n] feni aralarina kabul etme konusunda oy verme erA[ne] [m]j[nne]ttardim ama kimse benim

oyumu sormamisti. Uy'e SOfVjndyorfju jAj k[ara]r vermek benini elimde degildi. im.

i*en fAtmek istemiyordum. Benden, yasamimi onlarin ellerine a' ray.7Aianxii istiyorlardi. Bunlar henüz tanistigim insanlardi ve üstelik A[r]|[ar]|[a] [a]y[m] (jjü bjie konusamiyordiim. Ya isimi y|tinrseil\? Bundan da beteri bir tazminat bile almam söz konusu olamazdi, [Bu] [çi]|[gin]|[lktl] [Tabi] [kj] [on]|[ar|a] gidemezdi

g[e]çj[r(]jj[m] aklimdan: Sanirim bu iki perdelik bir oyun. A[nce] [on]|[ar] [ro]||[er]j[fl]i [Du] barakada oynadilar sonra da

bonra

çölün içlerine gidip bunu sürdürecekler. Fazla uzaga gidemezler, yanlarinda yiyecekleri -yok. Basima gelebilecek en kötü sey geceyi burada açikta geçirmem olur. Ama hayir, hayir, bana söyle bir baksalar, benim kamp yasantisina uygun biri olmadigimi anlarlar; ben köpüklü banyolardan hoslanan kentlinin biriyim! Ama,eger gerekirse onlari ikna etmeyi de basaririm. Onlara otele sadece bir gecelik para ödemis oldugumu söyleyebilirim. Yarin odayi bosaltma saatinden önce dönmem gerektigini anlatirim. Bu aptal ve cahil insanlari memnun edecegim diye fazladan bir günün parasini ödeyemem."

Grubun giderek ilerleyisini ve gözden uzaklasismi seyrettim. Her zaman yaptigim gibi durumun olumlu ve olumsuz yanlarini tartma yöntemimi uygulamaya zamanim yoktu. Burada dikilip ne yapacagimi düsündükçe onlari gözden yitiriyordum. O anda agzimdan dökülen sözler, tahtaya oyulmusçasina kazinmisti beynime: "Tamam Tanrim. Senin her zaman biraz sakaci oldugunu bilirdim, ama artik bunu anlamakta güçlük çekiyorum."

Bir ping pong topu gibi hizli yer degistiren duygularim korku, saskinlik, inanamazlik ve mutlak bir duygusuzluk arasinda gidip geldikten sonra kendilerine Gerçek insanlar adini takmis olan bu Aborijin kabilesini izlemeye basladim.

Ne ellerim bagliydi, ne de agzima bir sey tikanmisti ama kendimi gene bir tutsak gibi hissediyordum. Bilinmezlige dogru yapilan zorunlu bir yürüyüsün kurbaaiydim.

Doeal Avakkabilar

.Henüz kisacik bir yol yürümüstüm ki ayaklarimda müthis bir sizlama duydum ve 'egilip baktigimda tenime batmis dikenler oldugunu gördüm. Bu dikenleri çikarttim ama attigim her yeni adim yeni dikenlerin batmasina yol açiyordu. Sonra bir ayagim üzerinde ziplamayi ve bu anda öteki ayagimdaki dikenleri çikartmayi denedim. Geriye dönüp bana bakan grup üyelerine bu halim pek komik gelmis olmali çünkü gülümsemeleri artik kikirdamaya dönüsmüstü. Durup beni beklemeye karar veren Ooota biraz daha anlayisli görünüyordu. "Aciyi unut. Dikenleri ' mola verdigimiz zaman çikartirsin. Dayanikli olmayi ögren. Dikkatini baska bir noktaya ver. Daha sonra ayaklarina bir çözüm bulacagiz. Su anda yapabilecegin bir sey yok."

özellikle "dikkatini baska bir noktaya ver" sözleri bana

. anlamli geldi. Son on bes yildir akupunktur konusunda uzmanlasma yolunda bif hekim olarak çalistigimdan aci çeken yüzlerce insan görmüstüm. Genellikle hastaliklarinin son asamasinda bulunan.hastalar kendilerini bilinçsizlik uykusuna

daldiracak uyusturucu ilaçlarla akupunktur ansinda seçim

yapmak durumunda bulurlar. Benim de evimde uyguladigim programda hastalanma söyledigim cümle aynen buydu. Her zaman hastalarimin bunu becerebilmesini beklerdim ve iste simdi de benden beklenen buydu. Elbette söylemesi uygulamasindan kolaydi ama elimden geleni yaptim.

Bir süre sonra bir kaç dakika dinlenmek üzere durduk ve ben dikenlerin pek çogunun kirilmis oldugunu gördüm. Derinin içinde kalanlar iyiee derinlere inmislerdi ve yaralar kaniyordu. Botanikçilerin -spinifex-adini verdikleri dogal bir hali üzerinde yürüyorduk, bu bitki örtüsü bir tür kum otuydu, kumlara tutunuyor ve en çorak bölgelerde biçak kadar keskin ve kivrik iplikler olusturarak yayiliyordu. Ot sözcügü son derece yaniltici bir terim olabilir çünkü bunlar bildigimiz hiç bir ot türüne benzemez. Sadece biçak gibi keskin liflere sahip olmakla kalmaz ayrica kaktüs dikeni gibi incecik dikenleri de vardir. Bunlar benim cildime girdiklerinde müthis bir sisme ve dayanilmaz bir yanmaya neden oldular. Her ne kadar dogada yasamaya, yalin ayak dolasmaya alisik bir insan olsam da ayaklarim böylesi bir iskenceye hazirlikli degillerdi. Aci devam ediyordu ve kanlar, parlak kirmizidan koyu kahverengiye dogru degisen tonlarda akmayi sürdürüyordu. Ben gene de dikkatimi baska bir noktaya

vermeye çalisiyordum. Egilip baktigimda kirmizi ojelerimle kanimin birbirine karistigim görüyordum. Sonunda ayaklarim tamamen duyarsizlasmisti.

. Mutlak bir sessizlik içinde yürümeyi sürdürdük. Hiç kimsenin konusmuyor olmasi tuhafti. Kumlar sicakti ama yakici

.._kizginhkta degildi. Günes de sicakti ama dayanilmaz degildi.

' Arada sirada doga bana aciyor ve serin bir esinti gönderiyordu. Grubun önlerine dogru baktigimda toprakla gökyüzü arasinda belirgin bir çizgi olmadigini görüyordum. Ayni görüntü her yönde sulu boya bir tablo gibi ayni biçimde devam ediyordu ve gökyüzü kumlarin içinde eriyip gidiyordu.

Zihnimin bilimsel yani bu sonsuz bosluk duygusunu bir pusula ile ölçebilmek istiyordu. Yüzlerce metre ötede, yükseklerde duran bir bulut kümesi ufukta bir i harfi gibi dikilen agaci görünür kiliyordu. Tek isittigim ses ayaklarin kumlarin üzerinde çikarttigi çitirti idi. Arada sirada çaliliklarin arasindan çikiveren çöl hayvanlan tek düzeligi bozuyorlardi. Kocaman kahverengi bir sahin sanki yokluktan varol usmusças ma ortaya çikiverdi ve tepede büyük çemberler çizerek bâriâ dogru alçalmaya basladi. Sanki ilerleyisimi kontrol etmeye gelmisti, çünkü ötekilere yaklasmadi bile. Ama, kusu bir inceleme yapmaya iten, benim ötekilerden çok degisik olmam da olabilirdi.

Yürüyüsçülerden olusan konvoy, hiç bir uyari olmaksizin ansizin durdu ve bir açi çizerek oldugu yerde döndü. bj beni çok sasirtmisti çünkü yön degistirmemiz gerektigini söyleyen olmamisti. Sanki benim disimda herkes bu gerekliligi sezmisti. Belki de daha önce çizdikleri bir rotayi izliyorlardir diye düsündüm ama ne kumun ne de spinifex'lerin üzerinde belirgirf hiç bir iz yoktu. Çölün ortasinda öylesine yürüyorduk.

Zihnimin içinde binbir düsünce dolasiyordu ve bu mutlak sessizlikte düsüncelerimin nasil konudan konuya uçtuklarini izlemek benim için pek kolaydi.

Bunlar gerçekten yasanmakta miydi? Belki de bir rüya görmekteydim. Avustralya boyunca yürüyecegiz demislerdi. Bu olanaksizdi! Aylar boyunca yürümek gerekirdi! Kaldi ki bu hiç akilci bir sey de degildi. Ne adama geliyordu bütün bunlar? Ben bunu yasamak için dogm"stum. Ne biçim bir sakaydi bu? Benim yasamimin amaci hiç bir zaman aci çekmek, Outback'in derinliklerine dalmak olmamisti. Öte yandan ortaliktan ansizin yok olmam çocuklarimi, özellikle de kizimi kaygilandiracakti. Saygideger ve yasli bir hanim olan ev sahibemi de düsünmeden edemiyordum. Eger kirami zamaninda ödemezsem, öteki kiracilara beni anlatmaya baslardi hemen. Daha geçen hafta bir

.33

televizyon ve video kiralamistim. Bunlara tekrar kavusabilmek harika olacakti!

O noktadayken, yürüyüsün bir günden daha fazla süremeyeceginden emindim. Kaldi ki görünürde yiyecek ve içecek bir sey de yoktu.

Yüksek sesle güldüm. Bu çok özel bir sakaydi. Kaç kez - tüm masraflar içinde- egzotik bir seyahat kazanmayi istemistim! iste olmustu. Tüm hazirliklar yapilmisti. Bir dis firçasi veya yedek giysi bile tasimamistim. Gerçi benim hayalimdeki bu degildi ama böylesi bir dilegi pek çok kez dillendirmistim.

Günün sonuna yaklastikça ayaklarimin durumu öylesine kötüledi ki, sismeler, pihtilasan kanlar ve kesikler ayaklarimi renksiz, hissiz ve çirkin iki uzanti haline dönüstürdüler. Bacaklarim kütük gibi olmustu, omuzlarim yaniyor ve sizliyordu, yüzüm ve kollarim kizarmisti ve aciyordu. O gün üç saat kadar yürüdük. Dayanma noktam i n sinirini kat be kat asmistim. Pek çok kez, yere oturmazsam, yikilacagimi hissetmistim. Sonra ansizin dikkatimi çeken bir sey çikmisti ortaya. Sahin görünmüs, tepemde tuhaf çigliklar atmisti ya da biri yanimda yürümüs ve bana boynuna ya da beline bagladigi garip bir kaptan su içirmisti. Bu sekilde dikkatimin dagilmasi mucizevi biçimde bana yeni kanatlar takmis, beni güçlendirmis, yeniden enerji vermisti. Artik gece için mola verme zamani gelmisti.

Ansizin herkes bir isle ugrasmaya basladi, Elbette kibritledegil de "kiz izciler" kitabinda okudugum eski bir yöntemle ates yakildi. Gerçi ben izciyken asla elime bir odun parçasi alip, baska bir odunun oyuguna sokup çevirmemistim, çünkü bizim oymak baslarimiz bile bunu beceremiyordu. Bizim izciler odunu ancak bir kivilcim görünecek kadar kizdirabiliyorlardi. Oysa bu insanlar bu konuda uzmandilar. Kimisi odun topladi, kimisi de çali çirpi. Yürüyüs sirasinda iki adamin bir degnegin ucuna taktiklari renksiz bir kumasa sarili bohçayi yardimlasarak

34 .

tasidiklarini görmüstüm. Bohça, içinde taslar yüklüymüscesine sis ve agir görünüyordu ve yere konup açildigi zaman içinden pek çok nesne çikti.

Yasli mi yasli bir kadin yanima geldi. Benim doksan yasindaki büyük annem kadar ihtiyar görünüyordu. Saçlari kar beyaziydi. Yumusak, kat kat çizgiler yüzünü doldurmustu. Zayif ama esnek ve dayanikli görünen bedeninin altindaki Ayaklari öylesine deforme olmustu ki, hayvan toynaklarına benzemisti. Onu daha önce de gözalici renklerle süslü kolyesi ve-ayak bileklerine taktigi halhallari nedeniyle fark etmistim. Belinebagladigi yilan derisinden minik bir çantayi aldi ve eline saydam vazeline benzeyen sividan döktü. Sonradan bu sivinin degisik yapraklarin özünden elde edildigini ögrendim. Ayaklarimi isaret edince yardimlarindan ötürü ona minnettar olacagimi belli ettim. Önümde yere oturdu, ayaklarimi kucagina aldi ve

o yagi yaralarima yedirirken bir türkü tutturdu. Bir annenin bebegine söyledigi tarzda son derece rahatlatici bir ninniydi sanki dinledigim. Ooota'ya bunun sözlerinin anlamini sordum.

Hayal gücümün ürünü olmadigina eminim ama yanmalar, sizlamalar geçmis, yaralar kapanmaya baslamisti. Kendimi çok daha iyi hissediyordum.

Ayaklarim büyükannenin kucagina otururken, beni bugünkü deneyimi yasamama hazirlayan seyleri düsünmeye basladim. Bu nasil olmustu? Her sey.nasil baslamisti?

Hazirlan Gidiyoruz

Her sey Kansas City'de basladi. O sabahin anisi belleğimden asla silinmeyecek. Günes, bulutlu geçen pek çok günden sonra bizleri onurlandirmaya karar vermisti. Özel gereksinmeleri olan hastalara uygulanacak programi hazirlamak için erkenden ofise gitmistim. Danisma görevlisinin gelmesine daha iki saat vardi ve ben bu sessiz saatleri günümü düzenlemek için kullanabilirdim.

Anahtarim kilidin içinde henüz dönüyordu ki, telefonumun çaldigini duydum. Acil bir durum mu vardi acaba? Açilis saatinden bu kadar önce kim arardi beni? Kosarak odama girdim ve bir elimle isigi yakarken, bir elimle telefonu yakaladim.

Heyecanli bir erkek sesi selamladi beni. California'da yapilan tibbi bir kongre sirasinda tanistigim Avustralyali bir hekimdi ve Avustralya'dan ariyordu beni.

"Merhaba. Bir kaç yil Avustralya'da çalismaya ne dersin?"

Dilim tutulmustu, neredeyse telefon elimden düsecekti.

"Hala orada misin?" diye seslendi karsimdaki.

"E...evet" diyebildim." Aklindan geçenleri tam olarak ögrenebilir miyim ?"

"Saglikta koruyucu hekimlik programin beni o kadar etkiledi ki, buradaki meslektaslarima senden söz ettim. Benden seni aramami istediler. Dilegimiz, bes yillik vize alip Avustralya'ya gelmen. Burada hem bildiklerini yazabilir hem. de bizim koruyucu hekimlik programimiz çerçevesinde dersler verebilirsin. Bunu gerçeklestirebilirsek, gerçekten harika olur ve öte yandan sen de bir kaç yil degisik bir ülkede yasamayi denersin."

Göl kenarindaki modern evimi, rayina oturmus muayenehanemi, uzun yillardan beri yakin dostlar haline geldigimiz hastalarimi birakmak, çevreme kurdugum güvence zirhini delmek gibi gelmisti bana. Sosyal tip konusunda çok daha fazlasini ögrenmeye hazir oldugum dogruydu. Çünkü -bu sistemde, tipta kârlilik söz konusu degildi ve bizde geleneksel tipla alternatif tibbi ayiran o büyük uçurum bu çalismayla ortadan kaldiriliyordu. Gerçekten sagliga ve iyilestirmeye bas koymus meslektaslar bulup, önyargilardan uzak çalisabilecek miydim, yoksa, Amerika'da karsilastigim bu olumsuz politika orada da karsima çikacak miydi?

Aslinda konunun beni en çok heyecanlandiran yani, Avustralya'nin kendiydi. Çocuklugumdan bu yana ekvatorun öte yanindaki bu anakarayla ilgili elime geçen her kitabi merakla okudugumu hatirliyorum. Ne yazik ki bu konuda pek fazla kitap bulabildigimi de söyleyemem. Hayvanat bahçesinde gözlerim her zaman kanguruları arar ve biraz sansli olup bir koala A-görebilmeyi dilerim. Son derece esrarli bir biçimde her zaman ' için bu merakimi gidermeye çalismisimdir. Her zaman için kendi kendine yeten, güvenli ve iyi egitim almis bir kadin olan ben, ruhumun derinliklerinde yatan, yerkürenin bu tam aksi yönünde bulunan ülkeye bir yolunu bulup sizabilme hevesini beslemisimdir.

"îfimd'bir düsün" dedi Avustralyali dostum. "Onbesgün sonra -seni yeniden ararim. o "

Su zamanlamaya bir bakin! Sadece iki hafta önce kizim ve nisanlisi dügün tarihlerini saptamislardi. Bu da yetiskin bir insan olali ilk kez özgür oldugum ve su dünya üzerinde istedigim yere gidebilme sansina sahip oldugum anlamina geliyordu. Kizimin da oglumun da bu firsati degerlendirmem konusunda beni destekleyeceklerini biliyordum. Artik her ikisi de kendi ayaklari üzerinde durabilen yetiskinler olduklarindan bir hayalimi gerçege dönüstürebilme olanagim vardi. ..-c-.......

Alti hafta sonra kizim evlenmis, muayenehanem devredilmisti ve kizimla yakin bir arkadasim havaalanina beni geçirmeye gelmislerdi. Bu, son derece tuhaf bir durumdu.Yillardan beri ilk kez arabam, evim, anahtarlarim yoktu. Hatta valizlerime sifre kilidi bile takilmisti. Dünyevi varliklarimin çogundan siyrilmis, çok degerli bir kaç parça esyam" bir depoya- o emanet etmistim. Kusaktan kusaga geçen aile yadigarları da kizkardesim Patci'deydi. Sonunda arkadasim Jana bana bir kitap uzatti ve birbirimize sarildik. Kizim Cam, son bir fotograf çekti ve yerkürenin karsi yarisinda bulunan ülkeye dogru gitmek üzere kirmizi halili rampadan asagi yürümeye basladim. Orada beni bekleyen dersin büyüklügünü sezinleyemiyordum henüz. Annem her zaman söyle derdi: "Seçimlerini bilgelikle yap, çünkü istedigin sey eline geçebilir." Annemi yitireli yillar olmustu, ama iste bugün onun bu kehanetinin gerçeklestigi gündü.

Ortabati Amerikadan Avustralya'ya gitmek oldukça uzun bir yol katetmek anlamina geliyordu. Yolcularin sansina en büyük jetler bile arada bir yakit almak için yere inmek zorundaydilar ve biz de böylece bir kez Havvaii' de, bir kez de Fiji adalarinda temiz hava alma firsatini bulduk. Qantas havayollarinin jeti genis ve rahatti. Gösterilen filmler Amerika'da halihazirda oynamakta olanlardi. Ama gene de bu yolculuk hiç bitmeyecek gibi gelmisti bana. -

Avustralya, Birlesik Devletlerden onyedi saat ilerde; sözün tam anlamiyla insan yarina uçuyor. Yolculuk boyunca kendime

l

hep söyle dedim: Bu uçagin içindekiler yere indiklerinde, yarin dünyanin hala saglam ve dönmekte oldugunu bilecekler. Çünkü gitmekte oldugumuz ülkede, yarin olmustu bile. Eski denizcilerin ekvatoru ve denizin üzerine çizilmis olan ve zamanin baslangicini gösteren o görünmez çizgiyi sag salim geçislerini büyük bir heyecanla kutlamalarina sasmamak gerekir. Bugün bile böylesi bir kavram insanin zihninde yeni boyutlar açmaya yetiyor.

Yere indigimiz zaman tüm kabin ve yolculara dezenfektan bir sprey sikildi. Seyahat acentam bana bu tuhaf uygulamadan hiç söz etmemisti. Uçak yere degdiginde, yerlerimizden kalkmamamiz söylendi. Havaalanindan iki yer görevlisi kabine girdiler ve tüm uçagi boylu boyunca geçerek baslarimiza bir teneke kutudan aerosol siktilar. Avustralyalilarin mantigini anlayabiliyordum ama bir anlamda bedenimin zararli bir böceginkine benzetilmesi moralimi bozmustu. Ne de hos bir karsilamaydi bu! -

Havaalaninin disinda bana çok tanidik gelen bir sahneyle karsilasmistim. Eger ters yönden akan trafigi görmeseydim, - kendimi hala Amerika'da sanabilirdim. Bindigim taksinin soförü de sag tarafta oturuyordu. Sürücüm bana paralarimi bozdurabilecegim bir yer önerince, Amerikan cüzdanima sigdiramadigim büyüklükte ama bizim dolarlarimiza oranla çok daha neseli renklerde Avustralya dolarlari

edindim ve hatta iki tane ikilik ve yirmilik madeni param da oldu.

ilerleyen günlerde Avustralya'ya alismakta hiç mi hiç güçlük 7- çekmedim. Bütün büyük kentler kiyilarda kurulmustu. Herkes kumsallarla ve su sporlarıyla ilgiliydi. Ülkenin büyüklügü neredeyse Birlesik Devletlerinkiyle ayniydi ve hatta biçimi bile benziyordu ama anakaranin iç bölgeleri çöl oldugundan buralarda pek fazla yasayan yoktu. Ben kendi ülkemde Painted Desen .ye Death Valley'i görmüstüm. Avustralyalilari bizim ülkemizin en orta noktasinda bile uçsuz bucaksiz bugday ve

misir tarlalari olduguna inandiramiyordum. Onlarin ülkelerinin iç bölgeleri insanlarin yasamaları için öylesine elverissizdi ki, Kraliyet Uçan Hekimlik Servisi yirmidört saat araliksiz hizmet veriyordu. Pilotlar zor durumda kalmis otomobillere benzin ve yedek parça ulastiriyorlardi. Hastalar tibbi yardim almalari gerektiginde uçaklarla tasiniyordu çünkü kilometrelerce yol boyunca hastane bulmak olanaksizdi. Hatta okullai bile ulasilmasi olanaksiz noktalarda yasayan çocuklar içîrT radyo ile egitim veriyorlardi.

Kentlerin son derece çagdas oldugunu düsünmüstüm, Hilton, Holiday inn, Kamada otelleri, alisveris merkezleri, ünlü modacilarin butikleri ve hizli ulasim araçlari dikkatimi çekmisti. Yiyecekler oldukça farkliydi. Benim düsünceme göre, Avustralyalilar, Amerikalilarin en taninmis yiyeceklerini, lezzetli biçimde pisirmeyi henüz ögrenmemislerdi, ne var ki ingiltere'deyken tattigim patates püresi ve kiymayla yapilan Sheperd's Pie yemegini burada da yemis.ve pek begenmistim. Yemegin yaninda pek ender olarak su veriyorlardi ve bunu asla buzsuz içmiyorlardi"

Avustralyalilari sevmistim, hele bazi sözcükleri su biçimde degistirerek söylemeleri kulagima pek hos gelmisti:

Tamam: Fair Dinkum.

Tavuk : Chook Patates kizartmasi: Chips Genç kiz: Sheila '

Tatli, sekerleme: Lolly,

Kirsal kesim : Bush Kutu bira: Tinny,

Bebek kanguru: Joey Bisküvi: Cookie

Sirt çantasi: Svvag

Bilinmeyen bir süre için yola çikmak : Walkabout

Kötü bir gün geçirmek : Having a crook day

Yiyecek: Tucker

Kaldirim: Footpath

Çesme: Billibong

Oto bagaji: Boot

Motor kapagi: bonnet

Peçete: Serviette

Yadirgadigim seylerden biri de, dükkanlarda lütfen demeden önce tesekkür etmeleriydi. Söz gelimi tezgahtarlar hep söyle diyordu: "Ücreti bir dolar, tesekkür ederim."

Bira, ulusal bir hazine seklindeydi. Kisisel olarak ben birayi hiç bir zaman pek sevemedigimder. onlarin böylesine gururlandiklari tüm çesitleri tatmadim. Her Avustralya eyaletinin bir bira fabrikasi vardi ve insanlar tiryakisi olduklari markaya karsi belirgin bir tutku gelistiriyorlar ve örnegin, mutlaka Foster"s Lager veya Four X içiyorlardi.

Avustralyalilar, degisik uluslar için pek degisik sözcükler kullaniyorlardi. Amerikalilara Yaiiks, Yeni Zelandalilar^1! "Kivi", Ingilizlere de Bloody Poms diyorlardi. Yetkililerden biri Pom sözcügünün bir zamanlar Avrupali askerlerin baslarina taktiklari kirmizi tüylerden geldigini açiklarken, bir baskasi da ondokuzuncu yüzyilda Avustralya'ya gelen mahkumlarin giysisinde POM, yani Prisoner of His Majesty (Kral Hazretterinin Mahkumlari) yazdigi için bu terimin yerlestigini anlatmisti.

Avustralyalilarin pek sevdigim özelliklerinden biri de kofMistoalarindaki müzikal tonlamaydi. Dogal olarak, benim konusmam onlara pek vurgulu geliyordu. Bunun yani sira

Avustralyalilar son derece cana yakin insanlardi ve yabancilarin kendilerini evlerinde hissetmeleri için ellerinden geleni yapiyorlardi.

ilk günler pek sik otel degistirdim. Her otele giris kaydimi yaptirdiktan sonra elime içi süt dolu metal bir masrapa tutusturuyorlardi. Her konuga böyle bir masrapa süt verdiklerini gözlemledim. Odamda da elektrikli bir çaydanlik, çayposetleri ve seker bulunuyordu. Anlasildigi üzere Avustralyalilar çaylarini sütle içmeyi seviyorlardi. Zaten bir süre ögrendigim bir gerçek de Amerikan tarzi bir fincan kahve bulmamin olanaksiz olduguydu.

Bir motelde kalmaya karar verdigim ilk kez, buranin sahibi bana sabaha kahvalti isteyip istemedigimi sormus ve elle yazilmis bir menü vermisti. Sonra bana kahvaltimi saat kaçta istedigimi sormus ve odama getirilecegini bildirmisti. Ertesi sabah ben banyo yaparken, kapima yaklasan ayak seslerinin içeriye girmedigini isittim/Kapimi çalan da olmadi. Derken kapi çarpmasina benzer bir gürültü geldi kulagima. Kurulanirken, yiyecek kokulari burnuma kadar geldi, ama çevreme bakindiysam da bir sey göremedim. Anlasilan kokular yan odadan geliyordu.

Beni bekleyen gün için hazirlanmam ve valizimi toplamam bir saatimi aldi. Tam esyalarimi kiraladigim otomobilime yüklüyordum ki, genç bir adam belirdi yanimda.

"Merhaba, kahvaltinizi begendiniz mi?"

Gülümsedim. "Herhalde bir karisiklik oldu" dedim. "Bu sabah bana kahvalti gelmedi."

"Ah, tabi ki, geldi iste burada. Ben kendim getirdim." diyen delikanli motel odasinin dis duvarinda ki bir tokmaga dogru yürüdü ve bunu kaldirdi. Minik bir bölme içersinde, harika süslenmis ama simdi lastige dönmüs olan bir omlet duruyordu. Genç çocuk sonradan benim odama girdi ve ayni bölmeyi içeriden açmak için bir minik dolap kapagini kaldirdi. Ikimiz de

42,

güldük. Yemegimin kokusunu duymustum, ama yerini bulamamistim. Bu, Avustralya'nin bana hazirladigi pek çok sürprizden ilkiydi.

Avustralyalilar çok naziktiler. Kiralik bir ev arama çabalarim sirasinda bana pek hos davranmislardi. Sonunda buldugum ev, kent disinda son derece iyi korunmus bir semtteydi. Mahalledeki tüm evler hemen hemen ayni dönemde yapilmislardi; tümü beyazdi ve hem önde, hem arkada birer verandalari bulunuyordu. Baslangiçta hiç bir evin kapisinda kilit olmadigini, bunun sonradan eklendigini söylemislerdi bana. Banyo ikiye bölünmüstü, bir bölümde küvet ve lavabo, öteki küçük bölümde de klozet bulunuyordu. Odalarda gömme dolaplar olmadigindan ahsap ve antika dolaplar edinmistim. Amerikadan getirdigim hiç bir elektrikli aygitim burada çalismiyordu. Hem elektrik voltaji, hem de prizlerin biçimi degisikti. Bu nedenle yeni bir saç kurutucusu ve saç sekillendiricisi satin almak zorunda kalmistim.

Arka bahçem, ilik hava nedeniyle tüm yil boyunca yeniden açan egzotik çiçekler ve agaçlarla doluydu. Geceleri, yapraklarin baygin kokusuyla bahçeme kirpiler dolusuyor ve bunlarin sayisi aydan aya artiyordu. Kirpilerin kontrolsüz bir biçimde çogaliyor olmasi, ulusal bir sorun halini almisti ve dönem dönem pek çok kirpi, sayilari kabul edilebilecek bir düzeyde kalmasi için öldürülüyordu. Bu nedenle benim bahçem onlar için emin bir siginakti.

Avustralyalilar beni, tüm oyuncularin beyaz giyindigi bir spor olan çayir bowlingi ile tanistirdilar. Defalarca sadece beyaz gömlek, beyaz pantolon ve etek, beyaz ayakkabi ve çorap, hatta beyaz sapka satan dükkanlarin önünden geçmis ve neden böylesine tekdüze bir renge takilip kaldiklarini merak etmistim. Bu sporla tanisinca soruma da bir yanit almis oldum. Sonra beTri~AVustralya kurallarina göre oynanan bir futbol maçina da götürdüler. Bildigim kadariyla Amerika'da pek sert oynanan bu

maçlarda tüm oyuncular sert kasklar ve kocaman vatkalar kullanmak zorundadirlar, oysa buradaki sporcular sort, kisa kollu tisört giyiyorlar ve asla koruyucu nesneler kullanmiyorlardi. Kumsalda gördügüm bazi kisilerce çenelerinin altindan bagladiklari lastik sapkalar takiyorlardi. Bunun, cankurtaranların bir simgesi oldugunu sonradan ögrendim. Avustralya 'da yüzücüleri köpek baliklarindan kurtarmak üzere egitilmis cankurtaranlar da bulunuyordu. Bir köpek baligi tarafindan yutulmak pek sik görülen bir 'kaza degildi ama gene de egitimli personel bulundurmaya neden olacak kadar önemli bir sorun olusturuyorlardi.

Avustralya dünyanin en düz ve kurak anakarasidir. Sadece kiyilarda ve denize paralel bulunan daglar, yagislarin yüzde onunu alir ve ülkenin yüzde doksaninin kurak kalmasina yol açar. Uçakla, Sidney'den Perth'e kadar, üçyüz kilometre yo] alabilir ama bir tek kasabaya bile rastlamazsiniz.

ilgilendigim saglik programi nedeniyle, anakaranin bütün büyük kentlerinde çalismalar yaptim. Amerika'da ayrismamis kani inceledigim özel bir mikroskobum vardi ve bununla tek bir damla kan alarak hastanin kimyasal pek çok özelligini grafik olarak, saptamam mümkün olurdu. Mikroskobumuz bir kamera ve video ekranina baglanir ve hasta ile hekim yan yana oturur, akyuvarlari, alyuvarlari, bakterileri ya da yaglan birlikte gözlemlerdik. Ben örnekler alir, hastaya kanini gösterir ve sonra söz gelimi eger kisi sigara kullaniyorsa, disari çikip, bir sigara içip gelmesini isterdim. Sonra da bir damla daha kan alip tek bir sigaranin kanda ne gibi degisiklikler yaptigim kendine gösterirdim. Bu sistem hastayi bilinçlendirme ve kendi sagligi konusunda sorumluluklarina sahip çikmayi ögretmede çok yararlidir. Hekimler bu yolla hastalarına kanlarindaki yag oranini veya bagisiklik eksikliklerini gösterebilir ve sonra da bu duruma karsi ne gibi önlemler alabilecegini açiklar. Ne var ki Amerika Birlesik Devtetleri'nin saglik sigortalan koruyucu

44.

hekimlik ödemelerini karsilamadigindan, hastalar bu çalismanin ücretini ceplerinden ödemek durumunda

kalirlar. Bizler, Avustralya'da yetkililerin konuya daha sicak bakacagini ummustuk. Benim görevim bu sistemin teknik açiklamalarini yapmak, aygitlari elde etme yoluna gitmek, kullanim kilavuzlarini yazmak ve pratikteki kullanimlari ögretmekti. Bu, çok yararli bir programdi ve yeryüzünün güney yarımküresinde pek hos günler geçirmekteydim.

Bir cumartesi ögleden sonrasinda Bilim Müzesini dolasmaya gittim. Grubumuzun rehberi iri yan, sik giyimli ve Amerika konusunda çok ilgili bir hanimdi. Uzun söylesilerden sonra pek siki fiki dost olduk. Günlerden bir gün ögle yemegi için bulusmaya karar verdik ve o bana kentin merkezinde bulanan ve falcilariyla da ün salmis olan ilginç bir çay salonunda bulusmayi Önerdi. Restoranda uzun süre dostumu bekledigimi ve neden hep .böyle geç kalma egilimli arkadaslari kendime çektigimi düsündügümü animsiyorum. Sonunda, bulundugum mekanin kapanma saati geldi. Anlasilan arkadasim bugün gelemeyecekti. '

Bunun üzerine egilip, kirkbes dakika önce yere biraktigim çantami aldim. o

O anda uzun boylu, esmer tenli, sandaletlerinden türbanli basina dek beyazlar giyinmis genç bir adam masama yaklasti.

Dingin bir ses tonuyla, "Simdi sizin el faliniza bakabilirim," dedi.

.A.J'Sjzi buraya - çay salonuna degil- Avustralya'ya, getiren, alinyaziniz. Gelisinizin nedeni olan kisiyle tanismak konusunda

bir anlasma yapmistiniz. Burada bulusmaniz, her ikinizin de yararina olacak. Bu bulusmanin karari, her ikiniz de dogmadan önce alinmisti. Gerçekten de her ikiniz de ayni anda ama-dünyanin karsilikli iki yarim küresinde dogdunuz. Anlasma, sizlerin sonsuz benliginizin en üst düzeyinde yapildi. Bulusma tarihi olarak dogumunuzdan elli yil sonrasi saptandi. Simdi bunun zamani geldi. Karsilastiginiz zaman, ruhsal düzeyde birbirinizi hemen taniyacaksiniz. Size bütün söyleyebileceklerim bu kadar."

Genç adam ayaga kalkti ve restoranin mutfagi oldugunu tahmin ettigim bir bölümün kapisini açti ve gözden yitti. o Benimse dilim tutulmustu. Söyledigi hiç bir seyin anlami yoktu ama bu sözleri öylesine otoriter bir ses tonuyla dile getirmis|i_ki, ciddiye almamazlik edememistim.

Sözlestigim arkadasimin randevuya neden gelemedigini açiklamak için beni telefonla aramasiyla durum daha da karmasik bir hal aldi. Ona basima gelenleri anlatinca pek heyecanlandi v'e ertesi gün gidip kendi falina baktiracagina söz verdi.

Ne var ki ertesi gün beni aradiginda :heyecaninin yerini, kusku almisti.

Deli olmadigimi biliyordum. Ben bu fal isine tamamen bir eglence diye bakardim ama emin oldugum tek bir sey vardi; o genç adam hayal ürünü degildi. Ah, evet Avustralyalilar Yankilerin biraz garfp olduklarım düsünüyorlardi. Zaten fali ciddiye alan yoktu ve Avustralya da eglenceli bir yerdi.

Büvük Umutli

Bu ülkede hoslanmadigim tek bir sey vardi. izlenimlerime' göre ülkenin asil yerlileri olan ve Aborijin adi verilen, esmer tenli kisiler ayrima tabi tutuluyorlardi. Avustralyalilar, onlara Amerikalilarin, kendi yerlileri

olan kizi (derililere davrandiklari gibi bir tutum sergiliyorlardi. Onlara yasama hakkt taninan tek bölge olan "Outback" bes para etmez kumlarla örtülüydü ve kuzey yöreleri yüksek kayaliklar ve sert çaliliklarla kapliydi. Hala onlara ait oldugu kabul edilen ve yasama kosullarinin görece düzgün oldugu tek yer, ulusal parkti ve bu nedenle burayi turistlerle paylasmak zorundaydilar.

Sosyal görevlerin hiç birinde çalisan bir Aborijin görmedigim gibi, yollarda okul önlügü giymis bir Aborijin çocuga da rastlamamistim. Pek çok degisik kilise dolasmama karsin, hiç bir pazar ayininde de onlari görememistim. Ne tezgahtarlik yapan, ne postanede çalisan ne de devlet dairesinde bir sorumluluk almis Aborijin çikmamisti karsima. Onlan ber.zin istasyonlarinda ya da ayak üstü yiyecek satan büfelerde de aradim ama gene bulamadim. Anlasildigi kadariyla, sayilan pek azdi ve kentte yasayanlar da turistik gösterilerde yer aliyorlardi. Avustralyalilarin koyun ve büyük bas hayvan çiftliklerinde de

mevsimlik isçi olarak çalisiyorlardi ve onlara Jackaroos adi veriliyordu. Bana anlatildigina göre Aborijinlerin bir koyun kesmeleri durumunda çiftlik sahipleri hiç bir yasal islem yapmazdi, çünkü Aborijinlerin sadece ayakta kalmalarina yetecek kadariyla yetindikleri bilinirdi ve sahip olduklarina inanilan dogaüstü güçler nedeniyle onlardan korkulurdu.

Bir aksam melez aborijin gençlerinin küçük teneke kutulara benzin doldurduklarini ve sokakta bunu koklayarak yürüdüklerini görmüstüm. Çok kisa bir süre sonra zehirlenme belirtileri göstermislerdi. Benzin, hidrokarbon, ve kimyasal maddelerin bir karisimidir. Bu maddelerin kemik iligine, karacigere, böbreklere, böbreküstü bezlerine, omurilige ve tüm sinir sistemine zarar verdigini biliyordum. Ama o gece, .alanda bulunan herkes gibi ben de hiç bir sey yapmadim. Hiç bir sey söylemedim. Onlarin bu aptalca oyununu durduracak hiç bir girisimde bulunmadim.. Sonradan o gençlerden birinin kursun zehirlenmesi ve solunum yetersizligi nedeniyle öldügünü ögrendim. En yakin arkadasimi topraga vermisçesine etkilendigim bu ölüm, beni morga gidip o gencin bedenini son bir kez görmeye itti. Ömrümü insanlarin sagliklarini korumasina adamis olan ben anlamistim ki, gerçek kültürel köklerini yitiren ve yasamda bir amaci olmayan insanlarin elinden ancak ölümle kumar oynamak gelir. En tasalandigim

nokta ise, benim bile onlari durdurmak için parmagimi kimildatmamis olmamdi. Bu konuyu yeni Avustralyali arkadasim GeofFa açmistim. Büyük bir otomobil galerisinin sahibi olan Geoff, benimle ayni yastaydi, bekardi ve çok çekici bir erkekti. -Avustralyali bir Robert Redford'du!- Bir kaç kez birlikte çikmistik ve sonunda bir konserin ardindan gittigimiz mum isikli yemekte, kentlilerin olup bitenden haberleri olup olmadiklarini sordum. Bu konuda I hiç kimse bir sey yapmayi düsünmüyor muydu?

-.J'Eyet, bu çok hüzün verici bir durum ama elden gelen bir sey yok. Sen Abo'lari anlayamazsin. Onlar ilkel, yabanil, çöl

adamlaridir. Onlari egitmeyi önerdik. Misyonerler onlari dinimize çekebilmek için çok uzun yillar boyunca ugrastilar. Geçmiste yamyamdilar ve simdi hala geleneklerini ve eski inançlarini terketmeye yanasmiyorlar. Pek çogu çöllerin zor yasamini yegliyor. Outback, yasamasi zor bir bölgedir ama bunlar dünyanin en kati insanlaridir. Her iki kültürü de benimsemeye çalisanlar ender olarak bunu basarabiliyorlar. Gerçek olan bir konu varsa o da bu irkin yok olmakta jildugu; ama nüfuslarinin giderek azalmasi kendi seçimlerinin bir sonucu. Umut vermeyecek derecede bilgisiz, ihtirassiz ve de asla basari gösterme çabasi sergilemeyen insanlar. Iki yüz yildan sonra halâ uyum saglamayi beceremediler. Aslinda bunu denemediler bile. Is yasaminda onlara asla güvenilmez ve onlara bel baglan i lamaz -kaldi ki, zaman kavramlari hiç gelismemistir. Bana inan, onlari heveslendirecek hiç bîr sey yapilamaz."

Aradan geçen bir kaç gün, ölen çocugu aklimdan silip atmaya yetmedi. Kaygilarimi, saglik alaninda çalisan ve benim gibi özel bir görev yüklenmis bir arkadasima açtim. O, tipta kabul edilmis sifali bitkileri, çiçekleri ve otlari siniflandirmak ve belgelendirmek gibi bir çalisma yürüttügünden yasli Aborijinlerle sik sik temasa geçiyordu. BushMen -Çali insanlari- diye de adlandirilan yerliler, gerçekten de bu tür konularda son derece yetkin bilgilere sahiptiler. Ömürlerinin uzunlugu ve soyu bozan hastaliklari olmamasi bunun en büyük göstergesiydi. Arkadasim, irklarin kaynasmasi için pek az çaba gösterildigini kabullendi ve eger yapilabilecek bir sey varsa bunu denemeye ve benim bu konudaki çabalanma yardim etmeye gönüllü oldugunu bildirdi.

Bu amaçla yirmi iki yarim kan Aborijini bir toplantiya davet ettik. Arkadasim beni onlara tanitti. O aksam hükümetin serbest girisim programini gençlere anlattim ve "GENÇ BASARI" adi verilen ve kentlesmis yoksul gençligi kapsamina alan çalismalar konusunda onlari bilgilendirmeye çalistim. Amacimiz, bu

grubun üretip, pazarlayabilecegi bir ürün saptamakti. Ham madde alimi, is gücünü düzene sokma, ürünü yaratma, pazarlama konularinda, is ve bankalar dünyasinda onlara yol gösterecegime söz verdim. Gençler konuya ilgi gösterdiler.

Bir sonraki toplantida elasi projeler hakkinda tartistik. Gençligimde büyükannemi ve büyükbabam iowa'da yasarlardi. Ben büyükannemin giyotin pencerelerini yukari kaldirarak açtigini, buraya pencerenin genisligi kadar sinek teli taktigini, sonra da pencereyi kapattigini animsiyordum. Büyükannem, otuz santimetre karelik bir sineklik imal ediyordu sonuçta. Avustralya'da kent merkezinin disinda bulunan pek çok ev gibi benimkinde de sinek teli yoktu. Klima aygiti fazla yaygin degildi ve insanlar ya pencerelerini kapali tutmak ya da böcekleri eve almak arasinda seçim yapmak zorunda kaliyorlardi. Ortalikta hiç sivrisinek yoktu ama uçan hamamböcekleriyte bitmeyen bir savas sürdürmek zorundaydik. Geneitikle yataga yalniz giriyordum ama uyandigimda yastigimi s*1* V£ kara kabuklu, bes santimlik böceklerle payJaçtjguni farfcbdiyordom. Bir sinek telinin onlarin bu saldirisini durduracagin" umuyordum.

Grup da bu tellerin, ise atilmak içki Iyi bir baslangiç olacagi konusunda bana katikli. -AaterikAdafttaiudiginT evli bir çiftle baglanti kurdum. TanidigA o ad"|";tOyÖk bîr firmada endüstri mühendisi, karni da bir sanafpyfe3i$"i gereksinmem oldugunu onlara mektubumda anlaiijMlirieia bana bir çizim

L " o -.. - ' a*.-% - o 'l JLIJ o J -A" o o ' -

tasarimlar, iki ."vgili yasli Mola ii bildirdi ve sagladi. Simdi bir mekandi, ama arabalarin 4e banlardan birini gönderebileceklerini bilryordtt* hafta sonra elimdeydi. ' teyzem bu girisimi ekonomik olarak gereksinme Avustralya'da garaj, livana* "efe ûstflnü ört kiralayip, açik havad"

Her genç Aborijin son derece dogal bir biçimde yatkin oldugu beceriye yöneldi ve böylece aramizda bir is paylasimi yapilmis oldu. içlerinden biri hesap defterlerini tutuyor, biri malzeme alimiyla ilgileniyor, biri de malzeme envanterini tutuyordu ve hepsi son derece basariliydi. Üretimin her asamasi için bir uzman oldugu gibi satis konusunda müthis yetenekli gençler de çikmisti aralarından. Ben biraz geride <taruyor ve bu yeni olusuma fazla karismamaya çalisiyordum. Çok kisa süre sonra* gençler, temizlik ve getir götür isleri yapanlarin,'satisin son asamasinda çalisandan daha az degerli olmadigi kavraminda da birlesmisler ve bir sorun yasanmamisti. Olasi müsterilere sinek tellerimizi ücretsiz olarak dagitmayi, bir kaç günlük kullanimin sonunda hosnut .kalanlara satis yapmayi tasarlamistik. Bu yöntemle sinek tellerimizin büyük bir çogunlugu satildi ve elimize para geçti. Eski bir amerikan kavrami olan, müsterilere referans verme sistemini de benimsettim.

Zaman hizla akiyordu. Günlerim çalismalar, egitim metinlerinin yazimi, yolculuklar, egitimler ve konferanslarla doluydu. Aksamlarimin pek çogunu da esmer tenli genç dostlarimla birlikte geçiriyordum, ilk baslangiçta kurulan grup hiç dagilmadi ama bankadaki hesabimiz kabardikça her birine yarari olacak bir vakif hesabi kurmaya karar verdik.

Bir hafta sonu birlikteligimiz sirasinda GeofFa da girisimimden söz ettim ve Aborijin gençlerin ekonomik bagimsizliga ulasmalari konusundaki arzularimi anlattim. Büyük sirketler bu gençlere is olanagi saglamiyordu belki ama onlar yeterince sermaye sahibi olurlarsa, kendileri bir sirket satin alabilirlerdi. Büyük bir olasilikla bu konusmalarim sirasinda gençlerir bilinçlenmeleri konusundayaptiklarimla övünmüsümdür. Geoff "Eh, aferin sana Yanki!" demekle yetindi. Ama bundan sonraki bulusmamiza elinde bazi tarih kitaplariyla çikageldi. Dünyanin en güzel limanina bakan

verandasina oturup bütün bir cumartesi ögleden .sonrami okumakla geçirdim. .

16 aralik 1923 tarihinde yayinlanmis olan Australian Sunday Times, Saygideger George King'in 'söyle söyledigini aktariyordu: .

Avustralya Aborijinleri, hiç kusku yok ki insanligin evrim asamasinin düsük düzeyli bir basamagina aittirler. Kendilerinin, eylemlerinin ve kökenlerinin güvenilir bir tarihsel belgesi yoktur; su gün yeryüzünden silinip atilacak olsalar, arkalarinda bir halkin varligini kanitlayacak tek bir sanat yapiti birakmamis olacaklardir. Ne var ki dünya tarihinin çok erken çaglarindan beri Avustralya'nin genis düzlüklerinde oradan oraya sürüklendikleri anlasilmaktadir."

Beyaz Avustralya'nin görüsleri daha yakin tarihli bir belgede John Burless'in agzindan ögren itebiliyordu : "Size bir sey verecegim, ama sizlerde benim isteyebilecegim hiç bir sey yok."

Avustralya ve Yeni Zelanda Bilimi Gelistirme Dernekleri'nin Onûördüncü Kongresine katilan uzmanlar söyle bir açiklama yapmislardi:

Koku alma duyulari gelismemistir.-Bellekleri az gelismistir. Çocuklarinda, istenç eksikligi görülmüstür. Yalana ve ödleklige egilimlidirler. Gelismis irklara oranla aciya çok daha fazla dayaniklidirlar.

Bundan sonra okudugum tarih kitabinda Avustralya Aborijinlerinin erkek çocuklarinin penislerinin haya torbasinin kanal agzina kadar tastan yapilmis bir biçakla kesildigi ve anestezi yapilmamasina karsin çocuklarin hiç bir aci belirtisi göstermedigini yaziyordu. Yetiskinlige geçisi kanitlamak içinse, gencin ör" dislerinden biri bir tas ile kiriliyor; onun sünnet derisi erkek akrabalara aksam yemeginde sunuluyor sonra da korku ve dehset içindeki genç, tek basina çöle gönderiliyor ve hayatta kalabilecegini kanitlamak zorunda birakiliyordu. Tarih, onlarin ayni zamanda yamyam olduklarim ve kimi zaman kadinlarin kendi bebeklerini yediklerini, yavrularinin en tatli yerlerini özellikle çok sevdiklerini de bildiriyordu. Bu kitapta ayrica iki erkek kardese ait söyle de bir öykü yer aliyordu : Kardeslerden genç olani bir kadin yüzünden yapilan kavgada agabeyini'kesici bir aletle yaralamisti. Bu nedenle kangren olan bacak kesilince o da küçük kardesinin gözünü kör etmisti. Bundan sonra

iki kardes mutlu bir sekilde birlikte yasamislardi. Büyük kardes kanguru kemiginden yapilmis takma bacagiyla yürümüs ve bir degnegin ucundan tutan kardesine rehberlik ederek gezip dolasmislardi. Öykü dehset verici idi ama beni asil .sasirtan hükümet tarafindan bastirilmis bir belgede ilkel cerrahiden söz edilmesi ve aborijinlerin aci esiklerinin insani düzeyden çok daha düsük oldugununun dile getirilmesiydi.

Benim projemde çalisan gençler yabanil degildiler. Olsa olsa ülkemde uyum saglama güçlügü çeken -gençlikle karsiiastirilabilirierdi. Kent dokusunun içinde ama yalitilmis biçimde yasiyorlardi ve büyük bir çogunlugu issizlik çeken ailelerin çocuklariydi. Bana öyle geliyordu ki ikinci el bir Levis pantolona ve sicak bir biraya çoktan razi olmuslardi ve bir kaç yilda içlerinden birinin kendini kurtarabilecegini düsünüyorlardi. Ertesi pazartesi günü gene sinek teli üretim çalismamiza geri döndügümde farkettim ki bu gençler genellikle is dünyasinda rastlanan rekabet duygusunu hiç bilmiyorlar ve birbirlerini

destekliyorlardi. Benim için bu gerçekten heyecan ve keyif verici bir gözlemdi.

Genç dostlarima kökenleri hakkinda sorular soruyordum. Onlar bana kabile kavraminin anlamim çoktan yitirdigini anlattilar. Bir kaç tanesi büyükannelerinin Aborijinlerin bu ana karanin tek sakinleri oldugu günlere dair öyküler anlattigini animsadi. O zamanlar baskalarinin yani sira, tuzlu su kabileleri ve Emu halki varmis; ne var ki gerçegi söylemek gerekirse, onlar, bu esmer tenlerinin ve onun getirdigi ayrimciligi animsamak bile istemiyorlardi. Bütün umutlari daha açik renkli biriyle evlenmek ve beyazlarla bütünlesebilecek çocuklarin babalan olmakti.

Firmamiz her bakimdan son derece basariliydi, bu nedenle anakaranin öte yakasinda yerlesmis olan bir Aborijin kabile beni bir toplantiya çagirdigi zaman hiç sasirmadim. Anladigim kadariyla bu sadece bir toplanti degil, -benim- için düzenlenmis özel bir kutlamaydi. "Lütfen katilabilmeniz için tüm düzenlemeleri yapin." Demisti telefondaki ses.

Alisverise çikip yeni giysiler, gidis dönüs uçak bileti satin aldim ve bir otel rezervasyonu yaptim. Birlikte çalistigim insanlara bir süre uzaklasacagimi bildirdim ve onlara bunun nedenlide açikladim. Heyecanimi Geoff ile ev sahibim hanim ile ve de bir mektup yazarak kizimla paylastim. Böylesine uzakta yasayan insanlarin bizim tasarimizla ilgilenmeleri ve bizleri takdir etmeleri gurur verici bir olaydi."Otelden toplanti yerine transferiniz saglanacaktir." Datiflerdi bana. Otelden saat onikide alinacaktim. Bunun bir ögle yemegi ve ödül töreni oldugu açikça belliydi. Tek merak ettigim ne tip bir-menü sunacaklariydi.

Evet, Ooota tam onikide otelde olmustu, ne var ki Aborijinlerin bana ne ikram edeceklerini hala merak ediyordum.

Ziyafet

Yapraklarin isitilmasiyla elde edilen ya$J bitkf Özü, ayaklarima inanilmaz biçimde iyi gelmisti ve artik yeniden ayaga kalkabilecegimi düsünmeye baslamistim. Sagimda bir öbek kadin bir tür çalisma zinciri olusturmuslardi. Bir kaç tanesi büyük yapraklar topluyor, biri çalilarin ve ölü agaçlarin kovuklarini bir degnek ile eseliyordu. Kadinlardan biri, bir avuç tozu yapraklarin içine koyuyor ve bir baska yaprakla bunu örtüp, bir tür bohça yapiyordu. En sonda duran kadin bunu alip kosarak ilerdeki atesin közlerinin içine sokuyordu. Merak içindeydim. Bu, birlikte yiyecegimiz ilk yemegim izdi ve hafhlardir kafa yordugum menüyü en sonunda ögrenecektim.! Hoplaya ziplaya onlara yaklastim ve gözlerime inanamadim. Kadinin avucunun içinde büyük, beyaz ve canli bir solucan vardi.

Yeniden derin derin iç geçirdim. Bugün kaçinci kez saskinliktan dilim tutuluyordu. Kesinlikle emin oldugum tek bir sey vardi ki, ne denli aç olursam olayim, asla bir solucan yiyemezdim! Aslinda o anda yeni bir ders almaktaydim: Asla, asla deme! Gerçekten de o günden sonra bu sözcügü, sözlügümden silip attim. Artik yegledigim ve uzak durmaya çalistigim seyler var ama -asla- sözcügünün, henüz denenmemis

. 57

durumlar karsisinda hiç yeri yok ve üstelik -asla- sözcügüuzun, çok uzun bir zaman dilimini kavriyor,

Aksam saatleri, kabile halki için günün en eglenceli zamaniydi. Masallar anlatildi, sarkilar söyleyip dansedildi, oyunlar oynandi ve söylesildi. Bunlar gerçek anlamda paylasma saatleriydi. Yemegin hazirlanmasini bekledigimiz süre içinde yapilacak bir seyler her zaman bulunuyordu. Birbirlerinin omuzlarini, sirtlarini, hatta bas derilerini bile ovuyorlar, masajlar yapiyorlardi. Boyunlari ve omurgalari elleriyle oynatiyorlardi. Yolculugumuzun ilerleyen günlerinde aramizda masaj tekniklerinde alis verisler yaptik; ben onlara Amerikan usûlü sirt ve eklemleri gevsetme yöntemleri ögrettim, onlar da bana kendi yöntemlerini.

tik gün ortalikta tabaklar, fincanlar, hatta tepsiler yoktu. Demek ki dogru tahmin etmistim. Bu, piknik tarzinda, resmi olmayan bir yemek olacakti. Az sonra yapraklardan olusan güveçler, küllerin içinden çikartildilar. Benimki, görevine sadik bir hemsireye özgü titizlikle sunuldu. Herkesin yapraklan açip, içindekileri elleriyle yediklerini gözlemledim. Benim elimde tuttugum ziyafetim sicakti ama içinden hiç bir hareket gelmiyordu, bu nedenle tüm cesaretimi toplayip, açip içine baktim. Solucan yok olmustu, daha dogrusu artik solucana benzer bir hali kalmamisti. Simdi, kahverengi, gevrek bir yatagin içindeki kavrulmus yer fistigi ya da domuz etine benziyordu. Kendi kendijiie söyle dösündüm : "Sanirim, bunu becerebilirim." Agzima attigim lokmanin tadi son derece lezizdi! Semadan ögrendim ki yerliler yiyecekleri pisirmezlerdi, hele nesneler biçim degistirene dek uzun uzun pisirme yöntemini hiç kullanmazlardi ama benim ilk- aksamim için özel bir ayricalik yapmislardi.

O aksam, kentte yasayan Aborijinlerle ilgili çalismalarimi bildiklerinkögrendim. Gerçi, benim genç arkadaslarim tam kan Aborijin degildiler ve bu kabileyle bir ilgileri yoktu ama

buradaki insanlar benim iyi niyetimden haberdar olmuslar ve buna sevinmislerdi. Bu kabileye katilma davetini ise yüregimin ta derinlerinden gönderdigim yardim çagrisi nedeniyle almistim. Evet iyi niyetliydim ama bana açikladiklarina göre Aborijin kültürünü ve bu kabilenin yasalarini anlayamamistim. Günün erken saatlerinde tanik oldugum töcen, gerçekte bir sinavdi ve insanin, içinde yasadigi dünya ve onun ötesindeki gerçeklikle yani ondan geldigimiz ve gene oraya dönecegimiz" Boyutla olan asil iliskisini ögrenme hakkini Jcazanniis ve aralarina kabul edilmistim. Bundan sonra gerçek benligimle tanismaya hazir olmaliydim.

Giderek iyilesmekte olan ve arkadaslarimin sinirli sayidaki

yapraklariyla sarilmis olan ayaklarimi toparlayip oturdugumda,

Ooota, çöl göçebelerinin beni yürüyüslerine katmakla ne büyük

bir sorumluluk altina girdiklerini anlatti. Bana onlarin

yasantilarini paylasma kzni verilmisti. Simdiye dek asla bir

beyazla iliski kurmamislar, aralarina almamislardi. Gerçekte

böyle bir durumdan özellikle kaçinmislardi. Avustralya'nin tüm

öteki kabileleri, beyaz hükümetlerin yasalarina boyun egmis, bir

tek onlar direnebilmislerdi. Genellikle alti ila on kisiden olusan

küçük aileler olarak yürürlerdi ama benim onlara katilmam

nedeniyle hepsi bir araya toplanmisti.

Ooota dönüp gruba bir sey söyleyince hepsi teker teker konusmaya basladilar. Bana adlarini söylüyorlardi. Sözcükler benim için çok göçtü ama neyse içi her bir sözcügün bir anlami vardi. Onlar, bizim Birlesik Devletlerde alistigimiz gibi "Debbie" veya "Cody" gibi isimler almadikl.i-rl.in, adlan olusturan sözcükleri telaffuz etmeye çalismak ii .sa, adlara yüklenen anlamlan ögrenmeye çalistim. Her bebege dogdugunda bir ad veriyorlardi ama yillarin geçmesiyle bu ad gölgede kaliyor, kisi kendine yakisan adi özgürce seçiyordu. Kaldi ki alinan adlar da bir ömür kisiye takili kalmiyor, bilgelik, yaraticilik ve belirleyicilik arttikça yeni adlar kazaniliyordu.

Bizim grubumuzda pek çogunun yani sira bn Masal Anlatici, bir Alet Yapici, bir Sir Saklayici, bir Dikis Ustasi ve bir de Büyük Müzik vardi.

En sonunda Ooota beni gösterdi ve dönüp tek tek herkese ayni sözcügü tekrarladi. Önce ilk adimi ve soyadimi söylemeye çalistiklarini sandim ama yanilmisim. O aksam bana verdikleri ve yolculugum boyunca tasiyacagim adim -Mutani - idi. Her iki dili de konusan tek kisi olan Ooota'nin neden onlara böylesine tuhaf bir sözcügü söyletmeye çalistigini aniayamiyordum. Benim için mutant sözcügünün anlami temel yapisinda derin bir degisime ugrayan ve bu nedenle artik ilk yaratildigi andaki gibi olmayan kisi idi. Ne var ki bunu kendime dert edecek degildim, su noktada zaten bütün günüm ve bütün yasamim mutlak bir karmasa içine girmisti.

Ooota bazi aborijin kabilelerin en fazla sekiz ad kullanmakla yetindiklerini söyledi. Ayni kusaktan ve jyni cinsten olan kisiler akraba kabul ediliyorlardi ve böylece herkesin pek çok annesi, babasi, kardesi oluyordu. o

Gün kararmaya basladikça siradan fizyolojik gereksinmelerimi yerine getirebilmek için gerekli yöntemleri sorusturmaya basladim. Keske kizimin kedisi Zuke'u daha dikkatli inceleseydim diyerek hayiflandim, > çünkü burada da tuvalet yöntemi, çölün" içerlerine dogru ilerlemek, kumu eselemek, tuvalet gereksinmesi giderildikten sonra da kumu üzerine örtmek biçiminde gideriltyordu. Bana günün en sicak sakilerinde pek görünmeyen ve gecenin sogugu bastirmadan, trfm bu saatlerde ortaya çikan yilanlara dikkat etmem ögütlendi. Bu nedenle kisik gözlü çatal dilli yilan hayalleri görerek uzaklastim yanlarindan. Avrupa'ya yaptigim yolculuklarda tuvalet kagitlarinin kalitesizliginden yakinir, Güney Amerika'ya yaptigim yolculuklarda ise kendi tuvalet kagitlarimi yanimda tasirdim.' Aufada ise kagit bulunmamasi sorunlarimin en sonuncusuydu elbette.

Çöldeki küçük serüvenimden sonra arkadaslarimin yanina dönünce Aborijinlerin tas çayi yapislarini seyrettim. Çay, kizgin taslarin degerli bir suyun içine atilmasiyla hazirlaniyordu. Su ise, daha önceden bir hayvanin mesanesi olmus olan bir. torbada saklaniyordu. Bu yöntemle isinan suyun içine yabani otlar ekleniyor ve bunlarin demlenmesi bekleniyordu. Biricik çay kabimiz elden ele dolasti, sira bana geldiginde tattigim çay, olaganüstü lezizdi. ,--.-~

Çay töreninin sadece özel durumlara özgü oldugunu sonradan ögrendim. O gün benim ilk yürüyüs günümdü ve ontai" benim kizgin günesin altinda yalinayak yürümemi ve dayanmami takdir ettiklerini böylece bildirmis oldular. Çayi olusturmak üzere suya eklenen yabani otlar, menüyü zenginlestirmek veya sifa[x] vermek amaçli degillerdi. Amaç, grubun olayi kutlamasi;"" benim basarimin paylasilmasiydi. Ben

pes etmemis, kente dönmeyi istememis ve aglayip, yakinmamistim. Onlarin Aborijin ruhunu benimsedigimi hissetmislerdi.

Çaydan sonra, herkes yatacagi noktayi seçerek oradaki kumu düzeltti ve herkes ortak bohçadan durulmus bir hayvan postu aldi. Yasli bir kadin bütün bir aksam boyunca yüzünde hiç bir ifade olmaksizin beni süzmüstü. Ooota'ya onun ne düsündügünü sordum. "Senin çiçek kokunu yitirdigini, bir olasilikla uzaydan geldigini düsünüyor. "Bunun üzerine ona gülümsedim, o da bana benim post yatagimi uzatti. Adi Dikis Ustasi idi.

"Harika" diye düsündüm." Is, bedenimin hangi altmis santimetresini rahat ettirecegime karar vermeye kaldi!"

Sonunda bu postu az önce yerlerde süründüklerini gördügümyaratiklarla arama sermeye karâr verdim. Yillar vardi ki yere

yatip uyumamisttm. Çocukken California'da Mojave Çölünde bulunan dümdüz bir kayaya bayilirdim. O zamanlar Barstov/da yasardik ve kasabamizin en dikkat çekici yani "B tepesi" adi verilen bir toprak yiginiydi. Yazlari çogunlukla Nehi marka portakal suyumu ve fistik ezmesi sürülmüs sandviçimi alir ve bu tepeye tirmanirdim. Her zaman ayni düz kayaya oturup karnimi doyurur sonra, sirt üstü uzanir ve bulutlari seyredip onlarin neye benzediklerini düsünürdüm. Çocuklugum o kadar uzakta kalmisti ki! Gökyüzünün hiç degismemis olmasi ne garipti! Uzun yillardan bu yana karanlikta gökyüzünü seyretmemistim. Tepemde kobalt renkli bir örtü vardi ve gümüsi isiklar göz kirpiyordu. Avustralya Bayraginda yer alan Güney Haç'i yildiz kümesini kolaylikla seçebildim.

Orada öylece yatarken serüvenimi düsündüm. Bugün olanlari nasil tanimlayabilirdim ki? Bir kapi açilmis ve varoldugunu bile bilmedigim bir dünyanin içine girmistim. Simdiye dek sürdürdügüm çok konforlu bir yasam degildi. Pek çok yerde yasamis, pek çok ülkeye, degisik ulasim araçlari ile yolculuklar yapmistim. Ne var ki böyle bir seyi hiç yasamamistim. Bundan sonrasi daha kolay olacakti, bundan emindim.

Sabah uyaninca aborijinlere onlarin kültürlerini degerlendirebilmek için yanlarinda bir gün geçirmenin yeterli geldigini söyleyecektim. Ayaklarim, jipe geri yürümeye dayanirdi. Belki de o harika bakamdan biraz yanima alirdim, çünkü gerçekten ise yaramisti. Bu. yasam tarzi bana yeterli gelmisti. Ayaklarimin çektigi iskence bir yana, bugün oldukça jvigeçmisti.

Içten içe baska insanlarin nasil yasadiklarini ögrenme firsatini buldugum için mutluydum. Insan yüreginden akan tek seyin kan olmadigini ögrenmistim. Gözlerimi yumdum ve yukaridaki Güce sessizce tesekkür ettim.

Kampta, jölelerinde birisi bir sey söyledi, sözü yanindaki tekrar etti ve sonra herkes ayni sözcügü sirasi gelince yineledi.

En sonunda sözcük benim yanimda yatan Ooota'ya geçti. O da bana döndü ve söyle dedi: "Rica ederim, güzel bir gündü. "

Sessiz ve içten tesekkürüme beklenmedik bir biçimde yanit alinca, bu kez yüksek sesle yineledim; duygularim i : "Tesekkür ederim."

Sosyal Güvence

Günesin dogmasindan çok önce, bir önceki aksam kullanmis olduklari tek tuk esyalarini toplayan ötekilerin sesiyle uyandim. Bana söylendigine göre, gündüz çok sicak oldugundan sabahin serinligi ile yürümeye baslayacak, sicak saatlerde dinlenecek ve yürüyüsümüzü aksam sürdürecektik. Dingo postumu katladim ve bunlari toplayan bir adama uzattim. Postlar ve deriler el altinda tutuluyorlardi ve gün boyunca onlari bir - vviltja- yapmak ya da gölge yaratmak için kullanacaktik.

Hayvanlarin pek çogu günesin parlak isinlarindan hoslanmazlar. Sadece kertenkeleler, örümcekler ve sinekler hava otuzsekiz derece bile olsa ortalikta gezerler. Yilanlar bile en sicak saatlerde kendilerini ,topraga gömerler yoksa susuz kalip, ölme tehlikesi ile karsi karsiya kalirlar. Yürürken onlari farketmek güçtür, çünkü yerin altindan ayak seslerimizi duyup birdenbire baslarini topragin üzerine çikariverirler. Bir zamanlar Avustralya'da ikiyüz tür yilan yasadigini ve yetmisten fazlasinin zehirli oldugunu bilmezdim.

iste o gün Aborijinlerin doga ile nasil olaganüstü bir iliski içinde olduklarini ögrenme firsatini yakaladim. Gün için yürümeye baslamadan önce hepimiz yüzümüzü doguya dönerek,

yarim daire biçiminde oturduk; Kabilenin Yasli Kisi'si ortaya geldi ve sarki söylemeye basladi. Belli bir ritm içinde oturanlar da ellerini çirpmaya, ayaklarini yere, ellerini kalçalarina vurmaya basladilar. Bu tören onbes dakika sürdü, ve ben bunun birlikte yasamanin çok özel bir parçasi oldugunu kesfettim. Bu o sabah -duasi, toplanmasi, amaç saptamasi - idi; ne ad verirseniz verin. Bu insanlar, evrendeki her seyin bir varolus nedeni olduguna inaniyorlardi. Her seyin bir amaci vardir. Hiç bir sey rastlantisal, anlamsiz ya da 'yanlis degildir. Sadece yanlis anlamalar ve ölümlü insana henüz açiklanmamis sirlar vardir.

Bitki dünyasinin var olus nedeni insanlari ve hayvanlan beslemek, topragi saglikli kilmak, güzellik saglamak ve atmosferin dengesini saglamaktir. Bana bitkilerin ve agaçlarin* biz insanlara sessizce sarki söylediklerini anlattiklarinda, benim bilimsel zihnim bunu hemen oksijen, karbondioksit degisimi olarak algiladi. Hayvanlarin var olusunun asil nedeni de insanoglunu beslemek degildir ama gereksinmeler karsisinda hayvanlar yenebilir. Hayvanlar atmosfer dengesini saglamak, arkadas olmak ve egitimde örnek olusturmak için aramizda bulunurlar. Bu nedenle kabile her sabah düsünce yoluyla, çevrelerindeki hayvan ve bitkilere bir ileti yollar: "Sizin yolunuz üzerinde yürüyoruz. Sizlerin varolus nedeninizi onurlandirmaya geliyoruz." Bundan sonra aralarından hangilerinin seçilecegine karar vermek, hayvanlara ve bitkilere kalir.

Gerçek Insanlar kabilesi asla yiyeceksiz kalmaz. Evren, onlarin zihinsel mesajlarini hiç bir zaman yanitsiz birakmaz. £tafer dünyanin bereketli bir yer olduguna inanirlar. Sizlerin ve 'benim, piyano çalan bir kisiyi dinlemek için bir araya gelmesi ve onu alkislamasi gibi, bu insanlar da dogada var olan her seyi içtenlikle onurlandirirlar. Yollarinin üzerine bir yilan çiktigi zaman, onun bu insanlara yiyecek saglamak için ortaya çiktigina inanirlarA_Aksam törenlerimizin en önemli kismi gündelik yiyecek konusuna ayrilmisti. Onlardan, yiyecegin ortaya

çikmasinin bile hiç bir seyi garanti etmedigini ögrendim. Yiyecek isteniyor, ortaya çikmasi bekleniyor ve elde edildigi zaman da içtenlikle sükran duygulan sunuluyordu. Kabile her yeni güne; isik, kendileri, arkadastan ve dünya için Tanrisal Birlik'e tesekkür ederek basliyor. Kimi zaman Özel isteklerde bulunuyorlar ama bunu mutlaka "Eger benim ve çevremdeki her türlü yasam formlarinin hayrinaysa" dilegiyle sona erdirjyorlar.

O sabah, toplantidan sonra Ooota'ya beni jipe'götürmesinin zamaninin geldigini söyleyecektim ama nedense görünürlerde olmadigindan bu arzumu bir gün ertelemeye karar verdim.

Kabilenin hazirda tuttugu yiyecegi yoktu. Ne ekim, ne hasat yapiyorlardi. Sadece Avustralya'nin alev alev

yanan iç bölgelerinde yürüyorlar ve her yeni gün evrenin.onlara cömert bagislarda bulunacaklarım biliyorlardi. Evren onlari hiç bir zaman düs kirikligina ugratmamisti.

ilk gün kahvalti etmedik ve ben sonraki günlerde hiç bir sabah kahvalti edilmedigini ögrendim. Karnimizi gece doyurdugumuz da oluyordu. Önemli olan yiyecegin bulunmasiydi, günesin nerede oldugu hiç önemli degildi. Pek çok kez de gerçek bir yemek düzenine geçmeden, biraz surada biraz.burada karnimizi doyurduk.

Hayvan mesanelerinden yapilmis kaplarda bol bol su tasiyorduk. insanin yüzde yetmisinin sudan olustugunu ve ideal kosullarda günde dört buçuk litre su içmesi gerektigini biliyordum. Aborijinleri gözlemleyerek onlarin, suya çok daha az gereksinme duyduklarini ve çok daha az su içtiklerini farkettim. Gerçekten de mataralarından ender olarak su içiyorlardi. Bedenleri, besinlerin içindeki siviyi maksimum düzeyde özümseyebiliyordu. Onlar Mutant'larin pek çok fiziksel bagimliligi oldugunu, bunlardan birinin de su bagimliligi olduguna inaniyorlardi.

. 67

Suyu, yemek saatlerinde tamamen .kurumus gibi duran otlari islatmak için kullaniyorduk. Kara kuru kahverengi bazi dal parçaciklari da suya batirinca büyülüymüsçesine canlanip, yesil kereviz saplarina benzeyen bitkilere dönüsüyorlardi.

Aborijinler, bana göre en küçük bir nem belirtisi bile olmayan noktalardan su bulabiliyorlardi. Kimi zaman, kuma yatip yerin altindan akan suyun sesini duyuyorlar, kimi zaman da ellerini, avuçlari yere dönük olarak kumdan belli bir yükseklikte tutmalari suyu bulmalarina yetiyordu. Sonra yerin altina uzun kamislar sokuyorlar ve tepedeki ucu emerek minik bir çesme yapiyorlardi. Su, kumlu ve koyu renkliydi ama tadi duru ve serindi. isinin buharlarina bakarak ta uzaktan suyun varligini anlamalarinin yani sira, hafif bir esintiyle kokusunu o bile duyuyorlardi. Avustralya'nin derinliklerini kesfetmek için yola düsen beyazlarin neden pek çok kurban verdigini simdi anliyordum. Bu çöllerde ayakta kalabilmek için yerlilerin deneyimlerine sahip olmak gerekirdi.

Kayalarin arasindaki bir yariktan su çektigimiz bir gün, kokumu o bölgeye bulastirmamam ve hayvanlari rahatsiz etmemem için nasil dikkatli davranmam gerektigi ögretildi. Çünkü bu su ayni zamanda o hayvanlara da aitti ve ayni su üzerinde onlarin da hakki vardi. Kabile, buldugu suyun asla tümünü almiyordu; kaynakta su çok az bile olsa, hep ayni noktadan içmeye özen gösteriyordu. Anladigim kadariyla hayvanlar da ayni seyi yapiyorlardi. Bu kuraldan haberi olmayanlar sadece kuslardi ve onlar suyu istedikleri gibi içiyor, saçiyor ve de pisliklerini buraya birakiyorlardi.

Kabile üyeleri, yere bakip yakinlarda ne gibi hayvanlar oldugunu anlayabiliyorlardi. Daha çocukken, inceden inceye gözlem yapmayi ögrendiklerinden, kumun üzerine birakilan ayak izlerini inceleyerek önlerinden kaçan hayvan sürünüyor mu, zipliyor-mu, yürüyor mu bilebiliyorlardi. Birbirlerinin ayak izlerini ise, öylesine iyi taniyorlardi ki, arkadaslarinin

adimlarinin uzunlugundan onun saglikli oldugunu, kisa adimlardan onun hasta oldugu için yavas yürüdügünü saptayabiliyorlardi. izlerdeki en ufak bir sapma onun hangi yöne gittigini de bildirmeye yetiyordu. Algilama yetenekleri 'baska kültürlere ait kisileri oranla çok daha fazla gelismisti. isitme, görme ve koku alma duyulan ise insanüstü düzeylere ulasmisti. Ayak izlerinin kumda biraktigi izlerin titresimleri,, onlara bizlerin görerek anlayabilecegimizden dafüf fazlasini söylüyordu.

Daha sonra ögrendim ki aborijin iz sürücüleri, otomobil lastiklerinin izlerinden aracin tipini, geçtigi günü ve saati ve hatta içindeki yolcu sayilarini bile saptayabiliyorlardi.

Bundan sonraki bir kaç gün boyunca, bitki soganlarini,. yumru köklerini ve yer altinda yetisen ve patatese benzeyen bitkileri yedik. Bitkileri, yer üstüne çikartmadan onlarin ham mr olgun mu olduklarini anlayabiliyorlardi. Ellerini bitkinin üzerinde gezdiriyor ve söyle diyorlardi: "Bu daha büyüyor. Henüz olmamis." Ya da söyle bir. yorumda bulunuyorlardi: "Evet, bu can vermeye hazir." Bana sorarsaniz bitki saplarinin tümü birbirinin ayniydi, bu nedenle pek çok bitkiyi yanlislikla sokmustum ama onlar yeniden yerine dikmislerdi. Bu nedenle ben artik uzaktan seyretmeyi yegliyordum. Bana anlattiklarina göre bu yetenek tüm insanogullarina verilmisti ama benim yetistigim toplum, üyelerinin sezgilerine kulak vermesini doga' üstü ya da kötücül buldugu için onaylamayan bir tutum sergilemisti. Simdi benim dogal olarak içimde bulunan bu yetiyi gelistirmem gerekiyordu. Bu nedenle bana bitkilere, varolma nedenlerini onurlandirmama hazir olup olmadiklarini sormayi ögrettiler. Evrenden izin

aldiktan sonra elimin ayasini bitkilerin üzerinde gezdiriyordum. Olgun'bir bitkinin üzerindeyken elimin ya ayasi isiniyor ya da parmaklarimin ucunda bir kivilcimlanma duyuyordum. Bunu yapmayi ögrendigim zaman, büyük bir adim atmis olmamdan Ötürü kabile tarafindan daha içtenlikle

benimsendim. Demek ki ben mutant olmaktan bir adim geriye gitmistim ve belki de daha gerçek bir insan olma yolunda bir adtm atmistim.

Bir bitki yataginin tümünü sökmemek çok önemliydi. Bitkinin üremesi için bir bölümü daima toprakta birakilirdi. Kabile halki, onlarin deyimiyle topragin sarkisina ya da suskun seslere karsi müthis bir farkindalik sergiliyorlardi. Çevreden gönderilmis bilgileri aliyorlar, bunlari çözümkiyorlar ve sonra da bilinçli bir biçimde eyleme geçiyorlardi. Sanki evrenden gelen mesajlari alabilen minik bir göksel aliciya sahiptiler.

flk günlerin birinde kuru bir göl yataginin üzerinden yürüdük. Yüzeyde kenarlan ince ince kivamlanmis, düzensiz çatlaklar vardi. Kadinlarin pek çogu, sonradan boya tozu olarak kullanacaklari beyaz kilden topladilar.

Kadinlarin ellerinde uzun degneTder vardi ve bunlari sert, killi yüzeye batiriyorlardi. Yüzeyin onlarca santimetre altinda bulup çikarttiklari nemli çamur Kümeciklerini söyle bir temizlediklerinde bunlarin gerçekte birer kurbaga olduklarini çikiyordu ortaya. Anlasilan kurbagalar kendilerini derinlere gömerek, susuz kalip ölme tehlikesinden sakiniyorlar ve kizartildiklari zaman bile içlerindeki suyu yitirmeyen ve tavuk gögsü lezzeti veren yiyeceklere dönüsüyorlardi. Bundan sonraki aylar boyunca, günlük evrensel kutlanma törenlerimizde onurlandiracak pek çok ve degisik yiyecek çesidi çikti karsimiza. Kanguru, vahsi at, kertenkeleler, yilanlar, böcekler, her renk ve boyda solucanlar, karincalar, termitler, ;-fcarincayiyenler, kuslar, .baliklar, tohumlar, cevizler, meyvalar, sayilamayacak kadar çok bitki ve hatta bir timsah yedik.

Ilk sabâhimda yanima bir kadin sokuldu. Basindaki yipranmis çatkiyi çikartti ve benim saçimi ensemde toplayarak bu uzun kumas parçasiyla bana yeni bir saç modeli yaratti. Adi Ruh Kadini-'idi. Ruhsal olarak kimle baglantili oldugunu o

zaman anlayamamistim ama sonradan iyi dost olduk ve benim ruhsal bir akrabam olduguna karar verdim.

Giderek gün, hafta hatta zaman kavramini tümden yitirdim. Beni jipe geri götürmelerini istemekten de vaz geçtim. Bu bosuna bir istekti; kaldi ki benim için baska bir seylerin hazirlandigi belliydi. Ne var ki akillarindan geçeni bu kez bilmeme izin vermeyecekleri belliydi. Gücüm, tepkilerim ve inançlarim sürekli gözlem altinda tutuluyor ve-mceTeniyordu ama bunun nedenini anlayamiyordum. Bu okuyup yazma bilmeyen insanlarin ögrencilerine degisik yöntemlerle karne hazirladiklarini düsünüyordum.

Bazi günjer kum öylesine kizgin oluyordu ki, sözcügün tam anlamiyla ayaklarimi hissedemiyordum.

Tavada yanan köfteler-gibi cizirdiyordu ayaklarim. Yaralarim kuruyup sertlestikten sonra ayagimda nasirli bir toynak olusmaya basladi.

Zaman akip geçtikçe, fiziksel dayanikliligim beni bile sasirtir oldu. Kahvaltida ve ögle yemeginde agzima lokma koyamayan ben, gözlerimi manzarayla doyurmayi ögrendim. Kertenkelelerin yarislarini, böceklerin törenlerini seyrediyor, taslarda ve gökyüzünde gizlenmis resimler bulmaya çalisiyordum.

Dostlarim bana çölde kutsal yerleri tanitiyorlardi. Sanki buralarda kutsal olmayan bir sey yoktu: kaya salkimlari, tepeler, uçurumlar, hatta cilali kurumus havuzlar... Geçmiste baska kabilelere aij olmus olan topraklarin sinirlarini, gözle görünmez çizgiler belirliyordu. Mesafeleri, ayrintilari ve ritmleri son derece belirli olan sarkilarla nasil ölçtüklerini gösterdiler bana. Sarkilarin bazilari yüz satirdan daha uzundu. Her sözcük Ve her sessizlik arasi tam olarak söylenmeliydi. Ne bellekte bosluklara ne de yeni sözcükler eklemeye asla izin yoktu, çünkü bu gerçek anlamiyla bir ölçü birimiydi. Bu sarkilari, ancak gözleri görmeyen bir arkadasimin bulusu olan ölçü yöntemiyle, karsilastirabilirdim. Bu insanlar yazili bir dil kullanmayi

reddetmislerdi çünkü onlara göre, yazi, bellegin gücünü yok ediyordu. Eger sürekli alistirma yapilirsa bellek mükemmel bir isieriik sergilerdi.

Gökyüzü her zaman masmavi ve bulutsuzdu, arada bir mavinin tonunda oynamalar oluyordu. Öglen günesinin parlak isigi, kumdan öylesine yansiyordu ki, gözlerimi kismak zorunda kaliyordun, ne var ki bu ;sik gözlerimi alabildigine canlandirmis ve güçlendirmisti, yepyeni vizyon irmaklarina tanik o' 'vordum artik.

Bir gecelik uykuyla yenilenmenin, bir yudum suyla susuzlugumu gidermenin ve tatlidan aciya uzanan lezzetlerle doymanA tadini çikarmaya basladim. Bütün ömrüm boyunca bana güvenli bir is edinmem, enflasyona karsi korunmam, bir mülk satin almam ve emekliligim için para biriktirmem gerekliligi animsatilmisti. Burada bizim sosyal güvencemiz asla düzenim bozmadan dogup batan günesti. Benim standartlarıma "Aöre dünyanin en korunmasiz irki _ ne ülserden, ne yüksek mansiyondan, ne de kalp hastaliklarindan yakiniyordu.

En beklenmedik gösterilerde yasamin tüm formlarnin Dirligini ve güzelligini görmeye basladim. Bir yilan yuvasi belki ikiyüz yilanla doluydu ve her biri benim parmagim kadar olan bu yaratiklarin birbirlerine örgülenen o oynasmalari ancak-bir müzenin raflarinda saklanan vazonun deseni olarak çikabilirdi karsima. Yilanlardan her zaman nefret etmistim ama artik onlari doganin dengesini korumasi ve bizim toplulugumuzun ayakta kalabilmesi için bir gereklilik olarak görebiliyordum. Bu yaratiklar kolayina sevgiyle yaklasilabilecek türden degildiler :iSffia her zaman sanatta ve dinde kendilerine bir yer bulmuslardi. Baslangiçta degil çig, tütsülenmis yilan eti bile yiyebilecegimi sanmiyordum*ama günün birinde onu da tatmak zorunda kaldim., iste o zaman hangisi olursa olsun, her besinin içindeki nemin ne degerli oldugunu ögrendim.

Aylar kayip giderken birbirinden .müthis farkli iklim kosullarinin her türlü güçlügü'ile karsilastik, tik aksam postumu dösek olarak kullanmistim ama geceler sogudukça onu bir battaniyeye dönüstürdüm.

Dostlarimin pek çogu yerde, birbirlerine sarilarak yatiyordu. Yakindaki atesin degil, birbirlerinin sicagi ile isinmayi yegliyorlardi. Geçmiste, onlara avda yardim eden, arkadaslik yapan ve de soguk gepeterde isitan evcillestirilmis dingolarla yolculuk etmislerdi. Istö o soguk gecelerden kalmis olan bir deyimleri vardi: Üç köpeklik-gece !

Genellikle aksamlari bir çember seklinde uzaniyorduk. Bu yöntemle hem battaniyelerimiz daha kullanisli oluyorlar hem de bedenler isisini daha uzun süre koruyordu. Kuma.minik çukurlar kaziyor, altina bir kat

kizgin kömür koyuyorfYsonra bunu gene kumla örtüyorduk. Her isitilmis "yatagi" iki kisi paylasiyordu. Hepimizin ayagi ortada bulusuyordu.

Kendimi yüzüstü yatip, ellerimi çeneme dayayip, basimin üzerindeki sonsuz gökyüzünü seyreylerken animsiyorum! Beni çevreleyen bu harika, tertemiz, saf. masum ve sevgi dolu insanlarin varligini duyumsuyordum. Papatya yapraklari gibi dizilmis bu ruhlar çemberi ve iki çift. arasinda yanan minik atesler, bizleri tepemizdeki evrenden seyredenler için olaganüstü bir manzara olusturuyordu herhalde.

Görünürde sadece birbirlerinin ayak parmaklarina deger gibiydiler ama günden güne sunu ögreniyordum: onlarin bilinci, insanligin evrensel bilinci ile sürekli bir iletisim içindeydi.

Benim bir mutant olusumu böylesine içtenlikle hissetmelerinin nedenini artik anlamaya basliyor, benim uyanmami saglayan bu firsati bana tanidiklari için onlara karsi sonsuz minnettarlik duyuyordum.

Telleri Olmavan Telefon

O gün de ötekiler gibi basladi, önümüzdeki saatlerin bana neler hazirladiklarindan haberim yoktu. Kahvalti ettik, oysa bu pek alisik olmadigimiz bir durumdu. Bir önceki gün, yolumuzun üstünde büyük bir ögütme tasma rastlamistik. Bu, kocaman, çok agir ve oval biçimli bir kayaydi -elbette tasiyamayacagimiz agirliktaydi- ve yanlarinda tohumlan ya da bugdaylari olacak kadar sansli yolcularin kullanimi için yerinde biraktik. Kadinlar tasi kullanarak bitki saplarini incecik bir una dönüstürdüler ve bunu tuzlu otlarla ve suyla karistirarak incecik hamurlar yaptilar Ve minik krepler pisirdiler.

Sonra yüzümüzü doguya dönerek sabah duamizi ettik ve bize sunulan tüm nimetler için sükrettik. Sonra besin dünyasina günlük iletimizi yolladik.

Genç erkeklerden biri ortaya çikti ve kendi etrafinda bir kez döndü. O gün özel bir görev yüklenecegi daha önceden açiklanmisti. Erkenden kamptan aynldi ve kosarak uzaklasti. Bizler de uzun saatler boyunca yürüdük ve sonunda durmamizi söyleyen Yasli Kisi, dizlerinin üstüne oturdu. Herkes, kollarini öne dogru uzatarak, dizlerinin üstünde yavas yavas sallanan

adamin çevresinde toplandi. Ooota'ya neler oldugunu sordum. Bana sessiz olmami ögütledi. Hiç kimse bir sey konusmuyordu ama yüzlerinde dikkatli bir anlatim vardi. Sonunda, Ooota bana döndü ve sabah yola erken çikan kisinin bir mesaj yollamakta oldugunu söyledi. Vurmus oldugu bir kangurunun kuyrugunu kesebilmek için izin istiyordu.

Iste ancak o anda, tüm yürüyüslerimizi neden mutlak bir sessizlik içinde gerçeklestirdigimizi anladim. Bu insanlar iletisim kurmak için çogunlukla zihinsel telepatiyi kullaniyorlardi. Ben <je buna taniklik ediyordum. Su anda duyulan hiç bir sey yoktu ama aralarinda ofuz kilometre bulunan insanlar aralarinda iletisim kurmaktaydilar.

"Neden kesmek istiyor kuyrugu?" diye sordum.

"Kuyruk kangurunun en agir parçasidir ve arkadasimiz ise bütün bir hayvani tasiyamayacak kadar bitkin. Hayvan ondan çok daha büyük ve bize söyledigine göre bir yerde durup içtigi su zehirli oldugundan bedeni fazlasiyla-isinmis. Yüzünden terler akiyormus."

Sessizce telepatik bir yanit yollandi. Ooota bu gün orada* mola verecegimizi bildirdi. Insanlarin bir bölümü az sonra buraya getirilecek olan büyük et için derin bir çukur kazmaya basladilar, bir bölümü de Sifaa Adam ve Kadin Sifaci'nm. ögretileriyle bazi otlar hazirlamaya koyuldular.

Aradan uzun saatler geçtikten sonra genç adam kuyrugu olmasa da devasa bir kanguruyu sürükleyerek kampimiza ulasti. Hayvanin iç organlari bosaltilmis ve karin boslugu minik Adsttarla yeniden kapatilmisti. Bagirsaklari ile dört ayagini bir araya baglayan genç adam basi ve omzu üzerinde tasiyarak bu elli kilo eti bize getirebilmisti ama ter içindeydi ve hasta oldugu besbelliydi. Ben geride durup kabile halkinin bir bölümünün hastayi iyilestirmek, bir kismi da yiyecegi hazirlamak için ise girismelerini seyrettim.

Kanguru önce ates Üzerinde alazlandi; yanan kürkün .havaya asili kalan kokusu Los Angeles'in kirli havasini animsatti bana. Bas yerinden kesilip çikartildi, sonra da ayaklar kirildi ve tendonlar alindi. Hayvanin bedeni yanan kömürlerle doldurulmus çukura indirildi. Su dolu minik bir kap derin çukurun bir kenarina yerlestirildi ve bunun içine de çukurun tepesine kadar çikan bir kamis sokuldu. Sonra tümünü" üzeri çali çirpi ile örtüldü. ilerleyen saatler içersinde sef, dumana dogru egiliyor, kamisin içine üflüyor ve asagida suyun her yana saçilmasini sagliyordu ve bu da buharin aninda yayilmasiyla anlasiliyordu.

Yemek saati geldiginde etin sadece dis kismi kizarmisti, geri kalani hala kanla kapliydi. Ben onlara kendi payimi bir degnege takip, bir süre daha atesin üzerinde tutacagimi söyledim. Hiç dert degildi! Bana hemen bu ise yarayacak bir çatal hazirlayiverdiler.

Bu arada, genç avci iyilestirilmeye çalisiliyordu. Ona önce otlardan yapilan bir çay içirdiler. Sonra az önce kazdiklari derin çukurdan çikarilan soguk kumu ayaklarina örttüler. Bana söylediklerine göre, bu yöntemle ates basindan ayaklarina dogru inerdi ve bedenin isisi dengelenmis olurdu. Bu bana tuhaf göründüyse de gerçekten atesi düsürmeye yaradi. Ot çayi karninin agrisini gidermeye yaradi ve benim öngörümün tam, tersine ishal olmasini engelledi. -

Gerçekten ilginç bir deneyimdi. Bugün yasadiklarimi gözlerimle görmeseydim, inanmasi güç olabilirdi; hele telepati yoluyte haberlesmeleri beni çok sasirtmisti. Duygularimi Ooota ile paylasmak istedim.

O bana gülümseyerek söyle dedi: "Sen de simdi bir yerlinin kente ilk kez gittiginde, sizlerin arkadaslarinizla konusabilmek için bir telefon kumbarasina para atmaniza, bir numara çevirmenize ne kadar sasirdigini tahmin edebilirsin. O yerli de sizin yaptiklarinizi inanilmaz bulur."

Eve geri döndügümde, çevremdekileri bu zihinsel telepati olayina inandirmamin çok güç olacagini seziyordum. Onlar, dünyanin her yaninda insanlarin birbirlerini acimasizca öldürmesini kolaylikla benimseyebilirlerdi ama yeryüzünde irkçi olmayan; müthis bir uyum ve dayanisma içersinde yasayan, kendi yeteneklerini bulup ortaya çikarmak kadar, baskalarinin yeteneklerini de onurlandiran insanlar olduguna inanmakta güçlük çekebilirlerdi. Ooota'ya göre, Gerçek insanlarl!!! telepatiden yararlanabilmelerinin nedeni, onlarin asla yalan söylememesiydi. Bu kabilenin insanlari gerçekleri gizlemek, minik ve zararsiz yalanlar söylemek nedir bilmezler. Hiç yalan söylemedikleri için saklayacak hiç bir seyleri de yoktur. Onlar, birbirlerini algilamak için zihinlerini açik tutmaktan ve baskalarina bilgi vermekten yüksünmeyen bir öbek insandir. Ooota bana zihinsel telepatinin isleyisini söyle açikladi: söz gelimi iki yasinda bir çocuk ötekinin bir oyuncakla -bir ipe baglanarak çekilen bir tas olabilir bu- oynadigini görür ve onu elinden almaya niyetlenirse, büyüklerin bu durumu onaylamayan bakislarini üzerinde hisseder. Bu durumda da baskasinin malini izinsiz sahiplenme arzusunun bilindigini ve de kabullenilmedigini anlar. ikinci çocuksa paylasmayi ve nesneleri sahiplenmemesi gerektigini ögrenir. Bu

çocuk oyuncakla oynamis ve eglencenin anisini bejlegine kazimistir, Jpöylece ögrenmistir ki, arzulanan sey mutlulugun heyecanidir, o '" nesnenin kendi degil.

Zihinsel telepati; evet, insanlar aslinda bu yöntemle iletisim kurmaliydilar. Telepatiyle konusabildikleri zaman, degisik diller ve alfabeler gibi engeller söz konusu olmaz. Ne var ki ben biraz düsününce birim dünyamizda bunun asla islemeyecegine karar verdîmT çtfnkü bizler için sirketten çalmak, vergi kaçirmak, her

türlü dalavereyi çevirmek siradan olaylar halindedir. Bu dünyanin insanlari asta -açik zihinli- olmaya yanasmazlar. Saklanacak o kadar çok hile, o kadar çok kirginlik vardir ki!

Ya ben, bana karsi yanlislar yapan herkesi acaba affedebilir miydim? Neden oldugum tüm kirginliklar için kendi kendimi bagislayabilir miydim? Keske, günün birinde, Aborijinler gibi tüm zihnimi bir masaya yatirabüseydim ve tüm. davranislarim sergilenip, incelenebilseydi. "_ o -. o .-'"

Gerçek Insanlar, sesin var olus nedeni olarak konusmayi görmezler. Konusmak, yürek ve akilla yapilir. Ses, konusma amaçli kullanildigi zaman ortaya dökülenler bos sözlerdir, ruhsal içerikli olamazlar. Ses, sarki söylemeye, kutlama yapmaya ve sifa vermeye yarar.

Bana herkesin pek çok yetenegi oldugunu ve herkesin sarki söyleyebilecegini anlattilar. Eger sarki söyleyemedigimi düsünerek, bana armagan edilmis bu onuru kullanmazsam, bu içimdeki sarkiciyi küçültmez.

Yolculugumuzun ilerleyen asamalarinda, benim zihinsel iletisim gücümü gelistirmem için yaptiklari alistirmalarda, ögrendim ki yüregimde veya zihnimde saklanacak bir seyler olduguna inandigim süre içersinde hiç bir gelisme gösteremezdim. Kendimi her seyle uyum içinde hissetmeliydim.

Kendimi bagislamayi, yargilamamayi, ama geçmisten ders almayi ögrenmem gerekiyordu. Bana kabul etmeyi, içten olmayi ye baskalarinin da aynini yapabilmesi için kendimi sevmeyi ögrettiler.

Çöl î çiti Sapka

Avustralya'nin iç bölgelerinde uçan sinekler dehset vericidir. Günesin ilk isiklariyla beraber sinek ordulari ortaya çikar. Sanki milyonlarcasi bir arada uçar ve kara paketler halinde gökyüzünü lekelerler. Kansas'ta bir hortum olsa ancak bu kadar 'gürültü yapabilir..

Sinekleri yemeineyi ve solumamayi asla basaramadim. Kulaklarima daldilar, burnuma tirmandilar, hatta dislerimi asip, bogazima kadar indiler. Inanilmaz igrenç ve tatlimsi tatlan beni kusturdu. Bedenimi öylesine sariyorlardi ki basimi indirip baktigimda sürekli devinim halinde olan kara bir zirha benziyordum. Isirmiyorlardi ama ben bunu farkedemeyecek kadar çok rahatsiz oluyordum. Öylesine büyük ve hizliydilar, sayica o kadar fazlaydilar ki, katlanilmasi olanaksizdi. Bu durumdan en çok yakinan da gözlerimdi.

.Kabile halki sineklerin ne zaman ve nerede ortaya çikacaklarini sezebiliyorlar, yaklastiklarini isittikleri ya da gördükleri zaman, gözlerini yumuyor, kollarini iki yana sarkitiyorlar ve hiç kimildamadan duruyorlardi.

Her seyin olumlu yanini görmeyi dostlarimdan öğrenmiştim ama sinekler söz konusu olunca beni kurtarmak durumunda kaliyorlardi. Gerçekten de yasamimin en rahatsiz edici durumuydu bu. Binlerce sinekle kaplanmak ve hareket eden o bacaklari bedeninde hissetmek insani delirtebilirdi. Sansim yardim etti de sinekler yüzünden delirmeden kurtuldum.

Bir sabah üç kadindan olusan bir komite yanima geldi. Benden izin isteyip saçimdan bir tutam koparttilar. Otuz yildir saçimi boyadigim için çöle ilk girdigim gün, açik sari saçli bir kadindim, ömrümce de saçlarimi toplayarak dolasmistim. Yürüyüsümüz boyunca geçen haftalarda yikanmayan, taranmayan, firçalanmayan saçlarimla kimbilir neye benzemistim. Durgun ve duru bir su yüzeyine de rastlamadigimiz için kendi yansimami görme sansim da olmamisti. Eminim, kirli, karisik yapagi gibi saçlarim olmustu. Alnimi açik tutabilmek için sürekli Ruhsal Kadiri'in verdigi ban 11 takiyordum.

Benim sari saçlarimin kökünden siyah renklileri çikinca kadinlarin planlari suya düstü. Bu durumu gidip hemen Yasli Ki*?ye bildirdiler. O, orta yasli, sakin bir erkekti ve atletik, güçlü bir yapiya sahipti. Birlikte yürümeye, basladigimizdan bu yana üyelerle konusmasinin içtenligi, her birine katkilarindan ötürü tesekkürü dikkatimi çekmisti. Grubun önderi olarak onun seçilmis olmasini adayabiliyordum.

Bana bir baskasini animsatiyordu. Yillar önce bir gün St.

A..Louis-Southwestem Bell'in avlusunda duruyordum. Sabah yedi

' sulariydi. Mermer yer dösemelerini cilaJamakla ugrasan görevli,

yagmur yagdigi için beni içeriye almisti. Derken siyah, büyük

bir otomobil kapida durdu ve Texas Bell sirketinin baskani

içeriye girdi. Baskan basiyla beni selamladi ve sonra görevliye

"Günaydin" dedi. Sonra onu çalismalarindan ötürü takdir

ettigi mT deVlet baskani bile gelse parildiyan bu mermerler

sayesinde iyi bir izlenim birakacaklarina emin oldugunu bildirdi.

82- '

O anda hissettim ki, baskan laf olsun diye konusmuyordu, sözlerinde son derece içtendi. Ben öylesine bekleyen herhangi biriydim ama gene de o görevlinin yüzündeki isildamayi farkedebildim. Babam bana hep söyle derdi: "insanlar bir sirket için degil, baska insanlar için çalisirlar." Gerçek insanlar Kabilesinin Yasli Kisfsinde ben yüksek düzey bir yöneticinin, önderin niteliklerini görebiliyordum. _.a-

Sarisin mutantin saçlarinin kara kara çikmaya baslamasi üzerine, Yasli Kisi bu durumu herkesin görmesini .ve bu mucizeye tanik olmalarini istedi. Yanima gelip bakan herkesin gözleri isildadi ve bana mutlulukla gülümsediler. Ooota bana,

Aborijin olmaya giderek daha çok yaklasmama sevindiklerini aktardi. o*~. o

Eglence sona erince komite yeniden is basi yapti ve benim saçlarimi tohumlar, minik kemikler, minik dallar, otlar ve kangurunun tendonlari ile ördüler. Bitirdikleri zaman simdiye dek böylesine emek verilmis bir saç modeli olmadigini düsündüm, çene hizamda her saç tutaminin ucundan bir sey sarkiyordu. Bana çevresinden minik mantarlar sarkan Avustralya'ya özgü balikçi sapkalarinin, yerlilerin sineklerden korunmak için tasarladiklari bir tür sapkadan tünedigini anlattilar.

Gerçekten de hemen o gün rastladigimiz bir sinek sürüsünün ' saldirisindan kurtulunca anladim ki, bu yeni saç modelim, Tanri'nin bir armaganiydi.

Bir baska gün, havada uçan yüzlerce böcek hepimizi defalarca soktu. Arkadaslarim bana yilan yagi ve kül sürdüler ve kumda yuvarlanmami söylediler. Üzerime bulasan bu karisim böcekleri benden uzak tutmaya yaradi. Kabuk baglamis bir palyaço gibi gezmek komikti ama kulaklarima dalan bu sineklerden kurtulmak için buna da degerdi, çünkü basimin içinde vizildayan bir sinek bana cehennem azabi yasatiyordu.

Pek çok kisiye sinekler üzerlerinde dolasirlarken nasil böyle rahat durabildiklerini sordum, ama onlar beni sadece gülümseyerek yanitladilar. Sonra bir gün Şefimiz olan Soylu Kara Kiigu benimle konusmak istedigini bildirdi. "- Daima -kavraminin ne kadar sürdügünü anlayabiliyor musun?" diye sordu bana.

Sonra sözlerini söyle sürdürdü : "Bu çok, çok uzun bir zaman dilimidir. Sonsuzluk. Biz biliyoruz ki, sizin toplumunuzda insanlar zamanlarini bileklerinde tasiyorlar ve yasantinizi buna göre düzenliyorsunuz. Iste simdi sana soruyorum, sen -daima- ne kadar uzun -bir zaman sürecidir, biliyor musun?"

baska bir renklin, sonra kizardin, simdide kuruyor ve soluyorsun. Günden güne -küçülüyor, küçülüyprsun. Biz, kimsenin derisini bir yilan gibi kuma biraktigini görmedik. Senin teninin sinekler tarafından temizlenmeye gereksinmesi var ve günün birinde sineklerin yumurtladigi yere geldigimizde, yemegimizi de onlar saglayacaklar." Sonra bana dikkatli bir sekilde bakti ve içini çekti: "insanlar, hoslarina gitnjeyen her seyi anlamaya çalismaktansa yok etme yoluna'gîtselerdi var olamazlardi. Sinekler geldigi zaman bizler teslim oluyoruz. Belki artik sen de ayni seyi yapmaya hazirsindir."

Bundan sonra çöl sineklerinin sesini ta uzaktan duydugum ilk sefer saç bandimi bagladim ve arkadaslarimin sözünü dinlemeye karar verdim. Bunun üzerine sinekler geldilpr ve gittiler. Bense zihinsel olarak New York'a uçtum ve çok pahali bir güzellik enstitüsüne gittim. Gözlerimi yumup bililerinin benim kulaklarimi ve burnumu temizledigini hayal ettim. Bu konuda egitimli uzmanlarin duvarda asili olan diplomalarini bile gözlerimin önüne getirdim. Yüzlerce minik pamuk topun tüm bedenimi temizledigini hissetmeye çalistim. En'sonunda yaratiklar üzerimden ayrildiklari zaman zihinsel olarak bulundugum çöle geri döndüm. Evet, söyledikleri dogruydu; bazi durumlarda teslim olmak gerçekten de en yararli çözümdü. o

Geçmiste kimbilir ne çok konunun gerçek var olus nedenini arastirmadan zor veya olumsuz oldugundan yakinmistim; bunu düsünmeden edemedim.

Bu süreç içersinde bir aynamin olmamasi bilinç durumuma da etki ediyordu. Sanki sadece gözlerimi .açikta birakan bir kapsülün içinde kapali yolculuk ediyordum. Sürekli disariya, baskalarina bakiyordum, benim edimlerimi, sözlerimi nasil karsiladiklarini gözlemliyordum. Yasamimda ilk kez tam anlamiyla dürüst davraniyordum. Is dünyasinda oldugu üzere belirli bir giysi tasimiyordum. Makyajim yoktu. Burnumun derisi simdiye dek oniki kez soyulmustu. Dikkat çekmek için *

Kr

bir çaba sarfetmiyor, ego [x] savas i vermiyordum. Bunca insan aralarinda dedikodu yapmiyorlar, bir baskasini yönlendirmeye çalismiyorlardi.

jteiiri gerçeklere döndürüp korkutacak bir aynam olmadigi için kendimi güzel hissetmekte özgürdüm. Elbette degildim, ama kendimi güzel hissediyordum iste. Bu insanlar beni oldugum gibi kabul etmislerdi. Beni benimsemisler, özgün ve harika bir insan oldugumu düsünmüslerdi. Kosulsuz bir sekilde kabullenilmedin ne demek oldugunu anliyordum.

O aksam, uyumak üzere kumdan siltemin üzerine uzandigim zaman Pamuk Prenses masalindan bir dize geçiyordu aklimdan:

Ayna, ayna, söyle bana, Kim en güzel bu dünyada?

Anakaranin iç bölgelerine dogru yürüdükçe, sicaklik artiyor ve buna bagli olarak da, bitki örtüsü ve her türlü canlilik belirtisi azaliyordu. Tamamen kumla örtülü bir yüzeyde yürüyor, arada sirada uzun, kuru bitki saplarina rastliyorduk. Görünürde hiç bir sey yoktu -ne bir dag, ne bir agaç, hiç bir sey... Kum, kum, kum ve kumlu kuru otlardan olusan bir gündü bu.

Iste o gün bir ates degnegi tasimaya basladik. Bu yavas yavas sallayarak tasinan ve atesinin sönmemesine çalisilan, ucu tutusturulmus bir degnekti. Çölde, her türlü bitkinin böylesine degerli oldugu bir yerde yasamimizi sürdürebilmek için her türlü numara geçerliydi. Alevli degnek, kuru otun bile böylesine zor bulundugu bir mekanda gece kamp atesimiz olacakti. Dikkatimi çeken bir baska konu da grubun bazi üyelerinin çöl hayvanlarina ve daha çok dingolara ait kuru diskilarini toplamalariydi. Bunlardan, güçlü ve kokusuz yakit elde ediliyordu.

Bana animsatildigi üzere, herkesin birden çok yetenegi vardi. Bu insanlar yasamlarini, bir müzisyen, sifaci> asçi, masal

anlatici ve benzeri nitelikli Icisiler olduklarini kesfetmeye adamislar ve böylece yeni adlar ve sifatlar kazanmislardi. Yeteneklerimi kesfetme asamasinda ben de kabilede ilk kez bir görev yüklendim ve sakaci bir tavirla kendime Pislik Toplayici adini taktim.

O gün, tatli bir genç kiz bir tutam çalinin arasina daldi ve uzun sapli, adeta sihirli bir biçimde, sari renkte güzel bir çiçek bularak çikti ortaya. Çiçegin sapini boynuna baglayinca sari çiçek, gögsünde dünyanin en degerli mücevheri gibi durdu. Tüm üyeler onun çevresine toplandilar ve onun ne denli güzel göründügünü, ne kadar harika bir seçim yapmis oldugunu söylediler. Genç kiz tüm gün boyunca iltifatlar topladi. O gün kendini özellikle güzel hisseden kizin pariltisi dikkatimi çekti., Onu seyrederken. Birlesik Devletlerden ayrilmadan bir süre önce is yerimde tanik oldugum bir olay geldi aklima. Bir gün, strese bagli nedenlerle pek çok rahatsizliktan yakinan bir hastam geldi. Ona yasantisinda neler ojup bittigini sordugumda bana, sigorta sirketinin, pirlanta kolyesi için ödemesi gereken primleri sekizyüz dolar birden arttirdigini anlatti. O da New York'ta kolyenin aynini düzmece taslarla yapabilecegini savunan bir usta bulmustu. Simdi bu kente gidecek, yeni kolye yapilana

dek orada kalacak, sonra gerçek pirlanta kolyesini banka kasasina kilitleyecekti. Bu sekilde sigorta primlerini arttirmak zorunda kalmayacakti çünkü her ne kadar banka kasasi bile mutlak güvenceli bir yer sayilmasa da, kolyenin .vergisi azalacakti.

."_. Ona, yakinda yapilacak olan baloya (çatilip katilmayacagini ' 'sordugumda, imitasyon kolyesinin o zamana dek hazir olacagini ve baloda onu takacagini anlatti.

Çölde yasadigimiz o günün aksaminda Gerçek insanlar Kabilesine ait olan o genç kiz, çiçek kolyesini yere birakti ve Doga Ajja'ya geri verdi. Çiçek ondan beklenen görevi yerine getirmisti. 'Kiz ona minnettardi, o gün almis oldugu övgülerin

anisi ona yeterdi. Çiçek, onun çekici bir insan oldugunu yeniden kanitlamisti. Ne var ki kolyesine bu nedenle baglanmasi söz konusu olamazdi. Çiçek kuruyacak, ölecek ve humusa dönüserek yeniden canlanmak için topraga geri dönecekti. .

Ülkemdeki hastami tekrar geçirdim aklimdan, sonra da genç Aborijin kiza baktim. Onun mücevherinin anlami, bizimkilerin ekonomik degeri vardi. ;

Gerçekten de diye düsündüm, bu dünyanin bif-yefTerinde, deger sistemini yanlis yerlere oturtan insanlar vardi; ama bunlarin, Avustralya'nin en iç noktalarinda yasayan ilkeller olmadiklarina emindim.

Et Sosu

Hava öylesine durgundu ki, sanki kol altlarimda tüylerin uzadigini, ayaklarimin altinin nasir tuttugunu hissedebiliyordum.

Yürürken, ansizin duruverdik, çünkü buranin bir zamanlar -mezar oldugunu'belirten birbirine haç biçiminde çakilmis iki degnek görmüstük. Bir zamanlar haç biçiminde oldugu belli olan isaret artik çarpik ve kirik biçimde yerde yatiyordu. Alet Yapici bunu yerden aldi. ve çantasindan çikarttigi bir deri parçasi ile onu yeniden bir haça benzeyecek biçimde bagladi. Pek çok kisi çevreye dagilmis olan taslardan ve kayalardan toplayarak, yere oval bir biçimde dizdi. Sonra da haçi topraga sapladilar. "Bu kabileye ait bir mezar mi?" diye sordum Ooota'ya.

"Hayir" dedi. " Burada bir Mutant yatiyordu. Çok, çok uzun yillardan beri mezari buradadir. Senin halkin onun burada oldugunu unutmustur, hatta belki de bu mezari hazirlayan kisi bile animsamiyordur artik."

"O halde neden onardiniz burayi?"

1

O. gün ögleden sonra, geçmisimin tozlu, koridorlarinda dolasarak, kendime bakarak, uzun uzun düsündüm. Bu pis, korku verici ve hatta tehlikeli bir isti. Pek çok eski aliskanligim ve inancim vardi ki, çikarlarimi korumak için bunlari ölümüne savunabilirdim. Ben durup da bir yahudinin ya da budistin mezarini onarir miydim acaba? Kutsal bir tapinaktan çikan kalabaligin, trafigi alt üst ettigi bir günü ve bu durumun beni nasil deli ettigini animsadim. Acaba bundan sonra yargilayan bir tavir sergilemeden, gerçekten önemli olana konsantre olarak, baskalarinin inandiklari yolda yürümelerini kutsamayi becerebilecek miydim? Simdi anlamaya basliyordum: bizler karsilastigimiz her kisiye bir sey verirdik ama ne verecegimizi sadece kendimiz kararlastirirdik. Sözlerimiz, eylemlerimiz, ancak sürdürmeyi umut ettigimiz yasamin sahnesini Aolusturmaya yönelikti..

Ansizin bir rüzgar çikti. Hava. bedenimi sarmaladi, bir kedinin dili..gibi yaladi. Bu sadece bir kaç saniye sürdü ama her nasilsa sezdim ki, anlamadigim ve katilmadigim gelenekleri ve degerleri kutsamak, kolay

olmayacakti ama beni hiç bekletmeden, yararlar saglayacakti.

O aksam dolunay tüm gökyüzüne egemen oldugunda bizler atesin çevresinde çember olup oturduk. Konu dönüp dolasip yiyeceklere geldiginde atesin portakal rengi isigi yüzlerimizi aydinlatiyordu. Bana pek çok soru jsordular, ben de elimden geldigince onlari yanitladim. Her sözümü dikkatle dinlediler. Onlara elmalari, asili meyvalar yetistirdigimizi, elma sosu yaptigimizi, annelerimizin pisirdigi eski usul elmali keklerimizi anlattim. Bana tattirmak için yabani elmalar burmaya söz verdiler. Gerçek insanlarl!!! temel olarak vejetaryen olduklarini ögrenmistim. Yüzlerce yil boyunca yabani meyvâlari, yerelmalarini, bögürtlenleri, cevizleri ve tohumlan yemislerdi. Arada sirada varolus nedenini sergilemek için önlerine çikan yumurtalari ve baliklari da beslenmelerine eklemisler ve onlarin da Aborijin bedeninin bir parçasi olmasina izin verm'islerdf. Genellikle "yüzü olan" seyleri yememeyi yegliyorlardi. Her zaman bugday ögütmüslerdi ama kiyilardan iç bölgelere sürüklendikleri zaman et yemek zorunlu bir durum halini aliyordu.

Onlara lokantalari ve yiyeceklerin süslü tabaklarda sunulusunu anlattim. Sonra söz etsosuna geldi. Bu onlara pek tuhaf geldi. Eti neden bir sosla örtüyorduk ki? Bunun üzerine onlara bunu göstermeye karar verdim. Elbette bu i$e uygun bir tenceremiz yoktu çünkü minik et parçalarini minik kaplara koyup kumun içindeki köze oturtuyorduk. Arada sirada ele geçen daha büyük parçali etler bir dala geçirilip ates üstünde kavruluyordu. Ender olarak, et, sebzeler, otlar ve pek degerli sudan olusan bir yahni pisiriyorduk. Çevreme bakinmca yumusak ve tüysüz bir hayvan derisi buldum ve Dikis ustasi Kadin ile birlikte bir tür kap yaptik. O, boynunda her zaman kemiklerden ve tendonlardan yapilmis ignelerin oldugu bir torba tasirdi. Ben kabimin ortasinda hayvan yagini erittim ve rçine daha önce ögüttükleri bitki tozundan koydum. Buna biraz tuz, biraz ezilmis kirmizi biber tohumu ve sonunda su ekledim.

Bu karisim ateste koyulanca daha önceden hazirlanm
ikinci (tâbilikleri .Mutantlarin artik Gerçek tnsa

Bu karisim ateste koyulanca daha önceden hazirlanmis olan kolyeli kertenkele etinin lokmalari üzerine döktüm. Et sosum, deneyen herkesin yüzünde yepyeni ifadeler olusmasina ve degisik yorumlar yapmasina yol açti. Bana son derece nazik konusmaya özen gösterdiler ve o anda aklima onbes yil önceye ait bir anim geldi.

Bir zamanlar evli hanimlar arasinda yapilan Bayan Amerika yarismasina katilmistim ve i>u ulusal yarismanin bir parçasi olarak yepyeni bir yemek pisirmek zorundaydim, iki hafta boyunca her gün yeni yemekler uydurdum ve görüntüsünü, tadini ve sunumunu degerlendirsinler diye bunlari aileme yedirdim. Çocuklarim bu yemekleri yemeyi asla reddetmediler ama kisa zamanda düsüncelerini en nazik biçimde dile getirmenin ustasi oldular. Ve annelerine yardim edebilmek için gerçekten pek tuhaf tadlara katlandilar! Sonunda Bayan Kansas ödülünü kazandigim zaman onlar durumu coskuyla kutladilar: "Yasasin Yemek Savasini kazandik!-

Simdi de çöl arkadaslariminyüzlerinde ayni ifadeyi gözlemliyordum. Bu insanlarla birlikte yasanan her sey eglence amaçliydi ve benim sos da gülmek için iyi bir neden olmustu. Ne var ki ruhsal arayislari yaptiklari her seye yansidigi için, Mutant deger sistemlerin nasil bir simgesel sos oldugunu söyledikleri zaman hiç sasirmadim. Mutantlar, gerçegi yasamak yerine, kosullarin ve durumlarin, evrensel yasayi, konfor, maddecilik ve güvensizlik karisimi altina gömmelerine izin veriyorlardi.

isin ilginç yarii dikkatimi çektikleri konularda ya da gözlemlerinde hiç bir zarnan elestirildigimi ya da yargilandigimi hissetmedim. Aaia benim halkimin yanlis, kendi kabilelerinin dogru yaptiklari hakkinda bir yargida bulunmadilar. Tav.rlari sevgi dölü bir yetiskinin, jag ayagmi sol A-ayakkabisina sokmaya çahsan çocugu iziAmesine benziyordu. Ayakkabilarini ters giymis bile olsa bir insanin

kilometrelerce yürüyemeyecegini kim söylerdi ki? Ayakta olusan yaralar ve sisler de bir -seylerin ögrenilmesine degerdi. Gene de daha yasli ve daha bilge biri için bunca açi çekmek çok yararsizdi.

Onlarla dogumgünü pastalari ve leziz kremalar hakkinda~da konustuk. Pastalari glase etmçk söz konusu oldugunda yaptiklari karsilastirma bence mükemmeldi: Bir NJjutant'm ömrüne düsen zaman diliminde, ne çok yapay, yüzeysel, geçici, süs amaçli, tatlandirilmis amaç pesinde kostugu iste bu glase kremasiyla gösterilebilirdi. Bir insanin yasaminda kim oldugu ve sonsuz varolus nedeni hakkinda düsündügü anlar gerçekten nede.azdir! .

Dogumgünü partilerinden" söz ettigimdebeni ijgiyle dinlediler. Onlara pastayi, sarkilari, armaganlari ve her yil bir adet artan mumlari anlattim. "Bunu neden yapiyorsunuz?" diye sordular. "Bizler için kutlama özel bir durumu dile getirir. Yaslanmanin nesi Özel anlayamadik, bunu saglamak için bir çaba göstermeyiz ki! Bu kendiliginden olur."

"Peki," dedim ben de, "Sizler neyi kutlarsiniz?"

"Daha mükemmel olmayu Bizler eger geçen yila oranla daha iyi, daha bilge olmussak, bunu kutlariz. Bunu da ancak sen kendin bilebilirsin ve kutlama partisinin ne zaman yapilabilecegini sen söylersin." iste, diye düsündüm, animsamam gereken bir sey daha!

Gerçekten de ne denli çok yabani, besleyici yiyecek bulmamiz ve bunlarin tam gereksinim duyuldugu anda ortaya çikmalari çok sasirticiydi. Hiç bir bitkinin yesermeyecegi sanilan en kurak bölgelerde bile görüntünün beni son derece yanilttigini anladim. Toprak son derece dayanikli kabuklari olan tohumlarla doluydu. Yagmur yagdiginda bu tohumlar kökleniyor ve manzara tamamen degisiyordu. Gene de bir kaç gün içinde çiçekler varolus süreçlerini tamamliyorlar, rüzgar

tohumlari dört bir yana dagitiyor ve toprak hüzünlü ve issiz görüntüsüne bürünüyordu.

Çöllerde, kiyiya daha yakin topraklarda ve kuzeyde daha tropik bölgelerde yürüyen bizler bir tür fasulyeden yararlanarak .son derece besleyici yemekler yedik. Meyvalar bulduk, bu topraklara özgü Sassafras agacinin kabuklarından yaptigimiz çay için harika bal ve yiyecek meyvalar topladik. Bu agacin soydugumuz kabuklarindan çikan yag ile kendimizi günesten koruduk, yiyeceklerin çevresine sardik, ileriki günlerde de çignedigimizde bas agrimizdan, üsütme .belirtilerinden ve de mukoza iltihaplarından kurtulduk.

Pek çok çalilik bitkinin yapragindan, bakteri saldirilarina karsi tedavide kullanilan yaglar elde ediliyordu. Bunlar bagirsaklarin fazla çalismasini engelliyor, organizmayi parazitlerden temizliyor ve bagirsak enfeksiyonlarım tedavi ediyordu. Bazi bitkilerin yapraklarından ve saplarından elde edilen bir tür sivi olan kauçuk sigilleri ve nasirlari iyi ediyordu. Bu insanlar arasinda kinin gibi alkaloidler bile taniniyor ve bulunuyordu. Aromali bitkiler sikiliyor ve suya batinliyor ve bu su, rengini degistirene dek orada tutuluyorlardi. Sonra bu gögüse ve sirta sürülüyordu. Isitildiginda ise buhari cigerlere çekiliyordu. Bu sivilarin kani temizledigine, lenf bezlerinin isleyisini hizlandirdigina ve bagisiklik sistemine katkida bulunduguna inaniyorlardi. SÖgüte benzeyen minik.bir agaç, aspirinin pek çok islevini yerine getiriyordu. Karin, eklem ve kas agrilarini, kemik kiriklarim tedavi etmekte bu agaca /Abasvuruluyordu. Bazi agaçlarin kabuklari dizanteriye iyi gelirken,

bazilarinin reçinesi suda eritilerek öksürük surubu yapiliyordu.

Aslina bakilacak olursa, bu özel kabilenin saglik durumu mükemmeldi. Ilerleyen günlerle yaptigim gözlemlerde aborijtnterin bazi çiçeklerin yapraklarini çignemek gibi bir aliskanliklari oldugunu ve bunun onlari tifo ve benzeri

hastaliklara yol açan bakterilerden korudugunu ögrendim. Bu beni sasirtti çünkü, bu yöntemle bagisiklik sistemlerini güçlendirdiklerini, bizim-asilarimiz gibi bir korunma sistemi gelistirdiklerini farkettim. Avusturya'ya özgü bir tür mantar olan kurtmantarindan -kalvasin- adi verilen.ve kansere iyi gelen bir madde elde ediyorlardi. Aborijinler bunun yani sira agaç kabuklarindan ayni zaman akronisin adi ve/ilen ve tümörlere iyi gelen bir maddeyi daha çikartiyorlar' ve sürekli bunu bulmak için gözlemler yapiyorlardi.

Kanguru adini verdikleri yabani bir elmanin tuhaf özelliklerini kesfedeli yüzyillar olmustu. Çagdas tip bunu dogum kontrol hapi üretiminde solasodin adli bir steroit yapmakta kullanmaktaydi. Yasli Kisi bana dünyaya gelenler yeni bebegin istenen, sevilen ve planlanan bebekler olmasi gerektigine inandiklarini söyledi. Zamanin baslangicindan beri Gerçek Insanlar Kabilesi için yeni bir yasam, her zaman bilinçli bir yaratici eylem olmustu. Bir bebegin dogumu dost bir ruha, dünyasal bir beden saglamis olmak anlamina geliyordu. Bizim toplumumuza uzak bir düsünce tarziyla, bedenlerin yeryüzüne lekesiz gelmeleri beklenmiyordu. Lekesiz olmasi gereken, onun ta derinliklerinde gizli olan görünmez mücevherdi. Beden ve; can, her ruhun yakindan tanidigi; ilerlemek ve daha iyi olmak olarak açiklanan o plana uyum saglardi.

Bana öyle geldi ki onlar bizim anladigimiz anlamda dua etselerdi, kürtajla alinan degil sevilmeyen çocuklar için dua ederlerdi, insani varolusu deney imlemeyi seçen her ruh, belli bir anneden ve belli ,bir kosulda dünyaya gelme sansini yakalayamazsa, bu deneyimi mutlaka bir baska anne ve kosulla yeniden dener. Yasli Kisi, bazi kabilelerdeki insanlarin, ardindan yasanacak dogumu-gözönüne almadan cinsel iliskide bulunduklarini ama bunun insan irkinin yasayacagi en kötü gerilemeye yol açacagini anlatti bana. Onlar, ruhun, ilk hareketi

ile varligini bu dünyaya bildirdigi zaman fetüse girdigine ve ölü dogan bir bebegin hiç bir ruhu barindirmadigina inaniyorlar.

Gerçek Insanlar yabanil tütün bitkilerinin yetistigi bir yeri saptamislardi ve özel durumlarda bunun yapraklarini pipolariyla tüttürüyorlardi. Pek az yetisen bir bitki oldugundan, dumani keyif verdiginden ve de bagimlilik yarattigindan tütüne müthis deger veriyorlardi. Simgesel olarak konuklara hos geldin derken ya da bir toplantiya baslarken tüttürüyorlardi. Onlarin tütünü bu biçimde kullanmalari bana Amerikan yerlileri plan kizilderilileri animsatti. Arkadaslarim üzerinde yürüdügümüz bu topraklarin atalarimizin kemiklerinin tozlariyla olustugunu anlatiyorlardi. Bana, gerçekte hiç bir seyin ölmedigini, her seyhi bir degisime ugradigini söylüyorlardi. Insan-bedeninin topraga geri dönerek bitkileri nasil besledigini ve bitkilerin de buna karsilik insanlarin temiz hava solumalarini sagladigini aktarmislardi. Benim tüm Amerikan kaynakli bilgilenme oranla, bütün bir yasam için gerekli olan oksijen .molekülleri hakkinda onlar çok daha bilinçliydiler.

Gerçek Insanlar Kabilesi'nin gözleri müthis keskindi. Onlarin pek çok bitkisinde bulunan ve rutin adi verilen bir pigment, çagdas göz tijbbinda kullanilan ve gözün kan damarlarinive kirilgan kilcal damarlari tedavi etmekte kullanilan bir maddedir. Avustralya'nin sadece kendilerine ait oldugu binlerce yil boyunca, besinlerin bedenlere ne gibi yararlar sagladiklarini mükemmel biçimde ögrendikleri açikça belliydi.

Yabanil yörelerde yetisen bitkileri yeme durumunda karsilasilan bir tehlike, zehirli bitkiler oluyor ama kabile üyeleri sagliga "zararli olanlari bir bakista ayirdedebiliyorlardi. Bunun yani sira bitkilerin zehirli bölümlerini çikartmayi da biliyorlardi. Aralarindan ayrilan ve saldirgan tutum sergileyen baZTaboYijinlerin, bu zehirleri insan irkindan düsmanlarina karsi kullanmis olmalari onlari oldukça üzmüstü.

Grupla birlikteligimde oldukça uzun bir süre geçmisti ve onlar merakimi gidermemin tek yolunun sorularimdan geçtigini anlamislar ve durumu kaniksamislardi. Günün birinde konuyu yamyamliga getirdim. Tarihsel bilgilerime ve bazi Avustralyali dostlarimin sakalarina dayanarak aborijinlerin insan hatta kendi bebeklerini bile yediklerini biliyordum. Bunun gerçek olup olmadigini onlara sordum. Bana yanitlari söyle oldu :

"Evet. Zamanin -baslangicindan bu yanST' insanoglu denenecek her seyi denemistir. Burada, bu anakarada bile bu önlenememistir. Bu topraklardan gelip geçmis olan bazi aborijin gruplarin krallari, bazilarinin 'da kadin hükümdarlari olmustur; kimi aborijin kabile bir baska kabileden insan kaçirmis, kimisi de insan eti yemeyi denemistir. Mujantlar insanlari öldürür, cesedi yerde çürümeye birakip giderler. Yamyamlarsa öldürür ve ölünün etiyle kendi canlarini beslerler. Her iki tarafin yaptiginin anlasilir bir yani yoktur elbette.' o Kendini koruma, öç alma, çikar ya da beslenme ugruna bir insanoglunu öldürmek tamamiyle yanlistir. Gerçek insanlar Kabilesini, mutasyona ugramis insanlardan ayiran "tek ayrim asla cana kiymamasidir zaten."

"Savasta ahlak yoktur." Dediler. "Ama yamyamlar asla bir günde yiyebileceklerinden fazlasini öldürmezler. Sizin savaslarinizda, bir kaç dakika içinde binlerce kisi ölüyor. Belki de sizin komutanlariniza savasin bes dakika sürmesi için anlasmalari -konusunda bir öneride bulunmak yerinde olur. Böylece tüm ana babalar savas alanina gelirler, çocuklarindan geri kalan parçalari alir, eve götürüp gömerler. Ondan sonra bir bes. dakika daha savasip savasmamak söz konusu olursa, eminim savaslar biter. Bastan asagi anlamsiz olan bir olaydan anlam çikarmak çok güç."

O gece agzimi ve gözlerimi kumlu topraktan ayiran incecik örtümün üzerinde yatarken insanoglunun bazi yönlerde ne

büyük asamalar gösterdigini, bazi yönlerden de ne denli geri kalmis oldugunu düsündüm.

Din DM Gömülmek

Yeni dostlarimla iletisim kurmam oldukça güçtü. Kabileye özgü sözcükleri telaffuz etmek zor geliyordu. Bazi sözcükler çok uzundu. Sözgelimi bana -anlattiklari bir kabilenin, adi Pitjantjatjara, bir baskasininsa, Yankuntjatjara idi. Onlari çok dikkatli dinlemeyi ögrenene dek, pek çok nesnenin adi kulagima ayni gibi geliyordu. Dünyanin pek çok yerindeki muhabirin, Aborijin sözcüklerinin telaffuzu hakkinda görüs birligine varamadiklarini biliyordum. Kimileri B, C, D ve G yi kullanirken, bir baska grup ayni sözcükler için P, T, TJ ve K "yi yegliyordu. Aslinda burada bir dogru veya yanlis söz konusu degildi çünkü bu insanlarin bir alfabesi yoktu. Bu hiç bir tarafin kazanamayacagi tartismalardan biriydi iste. Benim sorunum birlikte yürüdügüm bu insanlarin genizden çikardiklari bazi sesleri taklit edemememdi. "Ny" sesini çikartabilmek için dilimi dislerimin arkasina degdirmeye çalisiyordum. "indian" sözcügünü telaffuz etmeye çalisirsaniz ne demek istedigimi anlayabilirsiniz belki.

Bunun yani sira bir baska ses de dili kaldirip, hizla agizdan çikartarak söyleniyordu. Sarki söylemeleri sirasinda müthis yumusak ve müzikal sesler

çikartirlarken birden bire müthis zorlama ve sert bir ses de duyuiabüiyordu.

"Kum"un karsiligi olarak tek bir sözcük yerine yirmi degisik sözcük kullaniyorlardi ve böylece çölün yer tabaninin yogunlugunu, tipini, özelligini dile getirmis oluyorlardi. Su örneginde oldugu gibi Kupi benzeri basit sözcükler de yok degildi. Onlar da benim sözcüklerimi ögrenerek egleniyorlar ve benim çikarttigim sesler de, bana oranla daha basarili oluyorlardi. Ne de olsa burada bir konuk sayildigim için sözcükleri elimden geldigince basitlestiriyordum. Geoffün bana vermis oldugu tarih kitaplarimdan okuduguma göre, Ingiliz Kolonisi Avustralya'ya ilk yerlestigi sirada iki yüz degisik Aborijin dili, alti yüz lehçesi vardi. Ne var ki bu kitaplarda zihinsel telepati veya .el isaretleri yoluyla anlasma konusunda hiç bir bilgi verilmemisti. Bense burada isaret diliyle anlasma o yoluna gidiyordum. Gün boyunca iletisim kurmak için en iyi yöntem buydu çünkü onlar zihinsel telepati yoluyla konusuyorlar, birbirlerine öyküler anlatiyorlardi; bu nedenle yanimda yürüyen kisiyi sesli bir

cümleyle rahatsiz etmektense, bir el isaretiyle derdimi anlatmaya çalisiyordum. Parmaklarimizi dünyanin her yaninda geçerli bir biçimde sallayarak -gel-, elimizi havaya kaldirip -dur - ve parmagimizi dudagimiza degdirerek - sus- diyorduk birbirimize, ilk haftalarda sik sik sessiz olmam konusunda uyan id im ama zamanla fazla soru sormamayi ve onlarin beni bilgilendirmesini .Aeklemeyi ögrendim.

Günün birinde, gene yürüyüs halindeyken tüm arkadaslarimi güldürecektir davranista bulundum. Bir böcegin soktugu yeri kasidim. Onlar komik ifadelerle benim yaptigimi tekrarlayarak kahkahalar anilar. Sonra anladim ki benim bu kasinti hareketim "uzaktaJür .timsah gördüm" anlamina geliyordu. Oysa en yakin batakliktan yüzlerce kilometre uzakliktaydik.

Kabileye katilmamin üzerinden haftalar geçmisti ki, gruptan ayrilip uzaklastigim bir sefer üzerime çevrilmis gözler oldugunu farkettim. Hava karardikça bu gözler'daha da irilesiyor gibiydi. En sonunda beni çevreleyen bu. formlarin pesimizden gelen yabanil dingolara ait oldugunu anladim.

Kosarak kampa geri döndügümde ilk kez korktugumu hissettim ve gördüklerimi Ooota'ya söyledim. O da sözlerimi Yasli. Kisfyt aktardi. Çevremizdeki herkes bana-dölfdü ve konuyla ilgilenmeye basladi. Konusmalarini beklemeye basladim, Çünkü artik Gerçek insanlar Kabilesinin bosa söz harcamadigini, konusmaya baslamadan önce düsündüklerini ögrenmistim. Ooota bana düsüncesini bildirene kadar yavas yavas ona kadar sayabilirdim. Sorunun en büyügü kokumdu.

Bu sözden müthis alindim, ama gerçekti. Ben bile köndi kokumdan rahatsiz oluyordum ve baskalarinin ifadelerini sezebiliyordum. Ne yazik ki elimden gelen bir sey yoktu.

Suyumuz o kadar kini ki bunu yikanmak için harcayamiyprduk, içine batip çikabilecegim bir varilimiz de yoktu. Kara derili arkadaslarim benim gibi kötü kokmuyorlardi. Ben bu sorundan rahatsizdim, onlar da benden rahatsizlik duyuyorlardi. Sanirim sorunu yaratan nedenlerden biri derimin sürekli soyulmasi ve bedenimde birikmis olan toksik yaglarin harcadigim enerjiyle yanarak açiga çikmasiydi. Günden 'güne zayifladigim besbelliydi. Elbette deodorantim, tuvalet kagidim yoktu ama gözlemledigim baska bir sey daha söz konusuydu. Kabile üyeleri yemek yer -yemez uzaklasiyorlar ye hemen bagirsaklarini bosaltiyorlardi ve onlarin diskilarinda bizlerin alisik oldugumuz kötü koku yoktu. Elli. yillik uygarlik yasantimdan sonra bedenimin toksinlerinden arinmasi elbette biraz zaman alacakti ye çölde bir süre daha yasarsam bunun gerçekleseceginden emindim. '

Yasli Kisfnin bana durumu ve çözüm yolunu anlatisini hiç unutamayacagim. Onlar durumdan yakinmiyorlardi çünkü beni

iyi ve kötü Hallerimle aralarina almayi kabul etmislerdi. Onlarin sorunu güvenligimizdi; koku zavalli .hayvanlari rahatsiz ediyordu. Ooota'nin söyledigine göre, dingolar kabilenin çürük bir eti pesleri sira sürükledigini saniyorlardi ve bu da onlari .çildirtiyordu. Buna çok güldüm çünkü gerçekten de, güneste unutulmus bir hamburger kokusu yaymaktaydim etrafa.

Bana önerecekleri her türlü yardima açik oldugumu söyledim. Böylece ertesi gün günes tam tepedeyken, 45 derecelik bir siper kazdik ve ben bunun içine yattim. Sadece yüzüm açikta kalacak sekilde tamamen kumla örtüldüm. Üzerime gölge yapacak bir düzenek kurduktan sonra beni iki saatligine yalniz birakip yanimdan uzaklastilar. Gürlesin altinda, bütünüyle çaresiz bir biçimde, tek bir kasimi bile oynatamadan yatmak gerçekten tuhaf bir doyguydu. Bu da benim için tamamiyle yeni bir deneyimdi. Beni terkedip gitseler, kisa süresonra geriye sadece iskeletim Jcalirdi. Baslangiçta kertenkelelerin, yilanlarin ya da çöl farelerinin yüzüme tirmanacaklarini sandim. Yasamimda ilk kez felçli olmanin anlamini ögrendim, koluma veya bacagima kimildamasini büyütüyordum ama bana yanit vermiyordu. Sonra gözlerimi kapatip gevsemeye basladim ve toksinlerin bedenimden akip gittiklerini, topragin temizleyici, arindirici, serin, harika özelliklerini kazandigimi düsündükçe zaman daha hizli akmaya .basladi.

Bu çabami? sonuç verdi. Kokumu topraga birakip çikmistim iste l

Yagmur mevsimi yaklasiyordu. O gün kisacik bir süre için bile olsa ufukta bir bulut oldugunu gördük. Bu, ender rastlanan ve müthis keyif veren bir görüntüydü. Büyük gölgelerin altinda yürüdügümüz zamanlar da oldu ve o zaman büyük bir çizmenin altinda kalan karincalar gibi hissettim kendimi. Çocuklara özgü eglence duygusunu o yitirmemis yetiskinler arasinda olmak ne hostu! Bu insanlar gölgenin önüne geçmek için kosuyorlar, bir günes isinini yakalamaya ugrasiyorlar, bulutlari iten rüzgarin bacaklarinin güçsüz oldugunu söyleyerek esintiyle alay ediyorlardi. Sonra tekrar gölgeye geliyor ve Tanrisal Birligin serin hava gibi bir armagani insanlara sunmasi hakkinda övgü dolu sözler söylüyorlardi. Pek neseli ve eglenceli bir gün olmustu ama aksam üstüne dogru keyif yerini trajediye birakti, daha dogrusu o anda durum bana trajediyi çagristirdi.

Aramizda otuzlu yaslarinda olan ve Büyük Tay Avcisi adini tasiyan genç bir erkek yardi. Degerli taslar bulma konusunda pek yetenekli ve becerikliydi. Adinin önüne -Büyük- sifatini son zamanlarda eklemisti çünkü büyük opaller ve hatta maden sirketlerinin terkettigi yerlerde altin parçalari bile bulmustu.

Gerçek insanlar Kabilesi geçmis dönemlerde degerli taslara önem vermezlerdi çünkü bunlar ne yenebilirdi ne de pazar denen bir kavrami olmayan bu toplumda yiyecek almaya yarardi. Bu taslar ancak güzellikleri ve ise yaramalari sayesinde toplanmaya deger bulunmuslardi. Ne var ki zaman içersinde beyaz adamlarin bu taslara deger verdigini ögrenmislerdi ve bu Beyazlarin topraklari, arazileri satin almalari ve satmalari kadar tuhaf gelmisti onlara. Degerli taslar arada sirada kente inen ve kabileye yeni haberler tasiyan 'kisiye maddi gelir sagliyordu. Büyük Tas Avcisi halen islenmekte olan madenlere asla yâklasmazdi çünkü atalarinin bir zamanlar o madenlerde çalistirildigi günleri hiç biri unutmazdi. O insanlar madenlere pazartesi günleri inerler ve hafta sonuna dek topragin üstüne çikamazlardi. Zaten asagi inen bes kisinin dördü yasamini yitirirdi. Çogunlukla madende çalismaya gönderilenler üzerine bir suç yaftasi yapistirilmis olanlardi ve maden onlara ceza yerine geçerdi. Bunun

yani sira çikartmalari gereken madenin bir kotasi vardi ve bunu tamamlamak için hükümlünün karisi ve çocugu da onunla asagiya indirilirdi. Ancak üç kisi bir kisiden beklenen kotayi tamamlayabilirdi. Böylesi

uzun bir çalisma sürecinde hükümlüye yeni suçlar yüklemek için her zaman hazir bir bahane vardi ve böylece bu kisilerin cezalan hiç bitmezdi. Madenden kurtulus yoktu. Ve elbette insan yasaminin ve insan caninin böylesine asagilanmasi beyazlara göre yasaldi.

tste sözünü ettigim o gün, Büyük Tas Avcisi toprak bir setin

kenarindan yürüyordu ki, yer kaydi ve genç adam alti metre

...asagidaki kayalik yüzeye düstü. Üzerinde yürümekte oldugu

' set, zamanin asindirmasiyla cilalanmis granit taslardanA kalin

kayaiardan.ve çakillardan olusuyordu.

Artik benim ayaklarimin tabanlari da hatiri sayilacak nasirlarla kaplanmis ve arkadaslarimin nalliymis gibi görünen ayaklarina benzemeye baslamisti ama çenetle bu sivri çakillarin Özerinde yürümek canimi çok acitiyordu. O anda aklim fikrim

ayaklarimin acisindaydi ve evde kosu, dagcilik ve sik ayakkabilarimla dolu dolabim gözlerimin önünden geçiyordu. Tam o sirada Büyük Tay Avcisi'nin setten yuvarlanirken attigi çigligi duydum. Hepimiz kenara kostuk ve asagi baktik. Genç adam yerde yatiyordu ve simdiden çevresinde bir kan götü olusmustu. Pek çok kisi hemen onun yanina indi ve bir zincir, olusturarak yaraliyi yukariya tasiyiVerdüler. Yukariya uçarak çiksa da ancak bu kadar çabuk gelirdi diye -dCsündüm. Bedeninin altindaki tüm eller bir montaj zincirinin halkalari gibi görünüyordu. .

Yarali, granit düzlemin üzerine yatiri linca bedenini incelemeye basladik. Dizi ve-ayak bilegi arasinda pek çok kirik vardi. Kemik, dev bir kilçik gibi kara deriden bes santim disarida duruyordu. Bir saç bantiyla bacagin üstü sarildi ve Sifaci Adam ile Sifaci Kadin hastanin iki yanina oturdular. Kabilenin diger üyeleri kampin .gece hazirliklarini yapmaya koyuldular.

Bense adim adim, yavas yavas yaklasarak sonunda aci çeken bu bedenin yanina geldim. "Bakabilir miyim?" diye sordum. Sifaci Adam ellerini yarali bacagin üzerinde bir kaç santim yükseklikte tutarak yukari asagi gezdiriyordu: ellerini önce yanyana hareket ettiriyor, sonra birini ayaktan baldira kadar, ötekini baldirdan ayaga kadar indiriyordu. Sifaci Kadin bana gülümsedi ve Ooota'nin çevirisiyle bana söyle dedi: Bu senin için. Bize, senin kendi insanlarin arasinda bir sifaci kadin oldugun söylenmisti."

"Evet, sanirim öyle." Diye yanitladim onu. Sifanin, hekimin kendinden ya da onun marifetler dolu çantasindan çikan bir sey oldugu düsüncesi bana hiç bir zaman sicak gelmemistir; çünkü yillar önce kendim çocuk felciyle savasirken sifanin tek bir kaynagi oldugunu ögrenmistim. Hekimler yabanci parçalari çikartarak, kimyasal maddeler vererek, kirilan kemikleri yerine oturtarak bedene yardimci olabilirler ama bu bedenin

iyilesecegi anlamina gelmez. Aslinda hiç bir yerde, hiç bir hekimin, hiç bir zaman diliminde, hiç bir ülkede, tarihin hiç bir döneminde her hangi bir hastaligi iyilestirmemis olduguna eminim. Herkesin sifacisi kendi içindedir.Hekimler, kendilerinde Özel bir yetenek oldugunu anlamis, bunu gelistirmis ve en iyi bildigi ve en sevdigi isi toplum yararina kullanmaya karar vermis olan kisilerdir. Ne var ki su an böylesi bir tartismayi baslatmak için /uygun bir durumda olmadigimizdan, Ooota'nin bana taktigi ada karsi çikmadim ve kendi toplumumda benim de bir kadin sifaci olarak görüldügüm konusunda yerlilere katildim.

Ellerin, yarali bölgenin üzerinde ama ona dokunmadan, yukari ve asagi hareket ettirilmesinin bacaga saglikli halinin biçimini kazandirmak için yapildigi anlatildi. Bu yöntemle iyilesme asamasinda hiç bir sisme görülmüyordu. Sifa adami, kemige saglikli halini animsatiyordu. Bu yöntemle kirilan kemigin otuz yildtr yasadigi yuvadan firlamasina neden olan kirigin yarattigi sok hali unutturulmaya çalisiliyordu. Sözün özü, kemikle konusuyorlardi.

Sonra, bu dramda yer alan öteki üç basrol oyuncusu Sifacj Adam ayak ucunda, Sifaci Kadin yani basina diz çökerek ve hasta da topragin yüzeyinde sirt üstü uzanarak- duaya benzettigim bir söylem tutturdular. Sifa Adami her iki elini hastanin ayak bileklerine doladi ama ne sikica tutuyor ne de çekiyordu. Sifaci Kadin ayni islemi dizlerin çevresinde uyguluyordu. Her biri, ötekinden farkli bir makamda "Söylüyordu sarkisini. Derken bir noktada tek bir ses olup ayni anda bagirarak bir seyler söylediler. Elleriyle herhangi bir zorlama veya bir çekme hareketi yapmadilar ama disari firlamis olan kemik ansizin eski yerine giriverdi. Sifaci Adam yaralanan bölgedeki deriyi bir araya topladi ve her zaman boynunda tasidigubopu biçimindeki çikini açmaya baslayan Sifaci Kadin'3 bakti.

Haftalar önce Sifaci Kadin'* kadinlarin aylik adet kanamalarina karsi ne kullandiklarini sordugumda bana samanlar, kamislar ve kus tüylerinden yapilmis pedler göstermisti. Ondan sonraki günlerde bazi kadinlarin * bu gereksinmelerini karsilamak için gruptan ayrilip tek basina çöte girdiklerini gözlemlemistim. Kirli yapraklar, diskilar gibi topraga gömülüyordu. Ne var ki bazen de çölden dönen kadinlar avuçlarında tasidiklari bir seyi Sifaci Kadiriz veriyorlardi. Bu çikinin çevresi benim ayaklarimi, yanik tenimi, yaralarimi iyilestirmek için kullandigi sifali yapraklarla örtülüydü.

Kadinlarm teslim ettigi esrarengiz seyi iste bu çikinin içindeki tüpe dolduruyordu. Bir kaç kez onun tam yaninda bulundugumdan bu nesnenin dayanilmayacak kadar igrençtir kokusu oldugunu duymustum. Sonunda bu esrarengiz nesnenin kadinlar tarafindan biriktirilmis ve pihtilasmis kan toplari oldugunu anlamistim.:,

iste o gün, Sifaci Kadin tüpün tepesini degil, altini açti. Hiç de kötü bir koku gelmedi, hatta hiç bir koku duymadim. Tüpü eliyle sikinca avucuna katran gibi siyah bir sey akti. Bu son derece parlak ve yogun bir maddeydi, iste sifaci kadin bu maddeyi eliyle yarali bölgeye baska hiç bir sey kullanmadan sürdü ve iyice yayarak yedirdi. Ortada ne bir bandaj ne de bir igne vardi.

Kisa bir süre sonra telas'sona ermis ve yemege oturmustuk bile. Aksam toplantisinda herkes sirayla Büyük Tas Avcisfni kucagina yatirdi ve onun çevresini daha iyi seyretmesini sagladi. Sira bana geldiginde atesi olup olmadigini anlamak için alnina dokundum. Zaten benim hatirim için böylesi bir sifa gösterisine araç olmayi kabul etmis oldugu anlasilan insana dokunmayi arzuluyordum. O da kucagimda yatarken bana bakti ve göz kirpti.

Ertesi sabah Büyük Tay Avcisi ayaga kalkti ve bizimle birlikte yürüdü. Topallamiyor, aksamiyordu bile. Bana

söylediklerine göre, yaptiklari o ayinle kemige agirlik binmesini ve sismesini engellemislerdi. Tören gerçekten de ise yaramisti. Ondan sonraki günlerde gözüm hep kirilan kemikte oldu ve o dogal kara maddenin kuruyup dökülmesini gözledim. Bes gün içinde derinin üstünde hiç bir sey kalmamisti; sadece

kemigin disariya firladigi noktada bir iki yara izi görülebiliyordu. Söz konusu genç adam yetmis kilonun üzerindeydi. Tamamen kirilmis o bacaga basmasi ve kemigin yuvasindan yeniden disariya firlamamasi bir mucizeydi gerçekten. Bu kabilenin bir bütün olarak son derece saglikli olduklarini biliyordum ama ögrendigim kadariyla- beklenmedik müdahaleler için de özel yeteneklere sahiptHer.

Tedavi konusunda böylesine yetenekleri olan ama -ne biyokimya ne de patoloji egitimi almamis olan bu insanlar gerçege, iyi niyete inaniyorlardi ve iyi olma inancina sahiptiler.

Sifaci Kadin bana söyle bir soju sordu: "Daima'nin ne kadar uzun bir zaman dilimi oldugunu anladin mi?" "Evet" dedim, "anladim."

"Emin misin?"

"Evet, anladim." Diye yineledim.

. "O halde sana baska bir sey daha söyleyebiliriz. Tüm insanlar bu dünyayi sadece ziyaret eden ruhlardir. Tüm ruhlar daima yasayan varliklardir. Öteki insanlarla tüm karsilasmalar deneyimdirler ve tüm deneyimler sonsuza dek sürecekbaglantilardir. Gerçek Insanlar her deneyimin çemberini kapatir. -Mutantlardan farkh olarak bizler hiç bir çemberi açik birakmayiz. Eger yüreginde baska insanlara karsi kötü duygularla yürüyüp gidersen ve bu çember kapanmamissa, bu yasaminin baska anlarinda yinelenecektir. Bir kez degil, dersini alana dek defalarca aci çekersin. Incelemek, ögrenmek ve olanlardan ders alarak bilgelik kazanmak iyidir. Minnet

duymak, senin deyiminle kutsamak ve huzur içinde yürüyüp gitmek iyidir." - ,

O adamin kemigi hemen iyilesti mi, bunu bilmiyordum. Önce ve sonraki durumlari inceleyebilecek röntgen isinlarimiz yoktu ve o bir süpermen degil, siradan bir adamdi ne var ki 6u beni ilgilendirmiyordu. Cani yanmiyordu. Kaza sonrasi etkileri yasamiyordu, onun ve ötekilerin inancina! göre, olay kapanmisti; hepimiz huzur içinde ve umarim biraz daha bilgelik Kazanarak yürüyüp gidiyorduk. Çember kapanmisti. Olaya bundan fazla çaba, zaman ve tasa harcamaya gerek yoktu.

Oootâ bana .kazaya onlarin yol açmadiklarini söyledi. Sadece bunun evrensel yasamin tanrisal düzeni içinde yeri olup olmadigini sormuslar ve benim buna tanik olabilmem için-Aifa vermeye hazir olduklarini bildirmislerdi. Bu firsatin onlara verilip verilmeyecegi ya da hangi biçimde sunulacagini bilmiyorlardi ama .benim bu deneyimi kazanmam için izin vermeye hazirdilar. Kaza yasandigi zaman disaridan gelen bu Mutantla bir armagan paylasmalarina izin verildigi için bir kez daha minnet duymuslardi.

Ben de, o gece, uygar olmadiklari söylenen bu insanlarin bakir zihinlerinde yer aldigim için mihnet duygulariyla doluydum. Sifa teknikleri hakkinda daha fazla bilgi sahibi olmak isterdim ama varliklarinin bu nedenle tehlikeye girmesi olasiliginin sorumlulugunu yüklenmek istemiyordum. Anakaranin içlerindeki bu çölde ayakta kalabilmenin basli basina bir meydan okuma gerçegi oldugunu çok iyi anlamistim.

Zihnimi okuduklarini ve bir istekte bulunmak için agzimi açmadan niyetimi anladiklarini bilmeliydim. O gece uzun. uzun fiziksel bedenimiz ve varligimizin sonsuza dek yasayan o parçasi ile o ana dek sözü edilmeyen bir konu olarak duygularin ve heyecanlarin saglik ve iyi olma üzerindeki etkileri Özerinde konustuk.

inançlarına göre nesnelere karsi duydugumuz heyecanlarimiz onlar üzerinde etki yapiyordu. Bedenin her hücresinde, kisiligin özünde, zihinde ve sonsuza dek yasayan ; bende bu heyecanin izleri kayitliydi. Bazi dinler açlari doyurmayi; susayanlara su vermeyi buyururken, bu kabilenin insanlari sunulan bu su ve yiyecegin ve bunu alan insanin hiç de önemli olmadigini savunuyordu. Önemli olan açik yüreklilikle ve sevgiyle verme aninda deneyimlenen duygudur. Ölmekte olan bir bitkiye ya da hayvana su ya da cesaret vermek, aydinlanma yolundayasami ve bizi Yaratani tanimak konusunda, susamis bir insan bulup ona su vermek kadar önemli bir adimdir. insanoglu bu varolus düzeninden ayrilirken heyecanlarini an be an nasil yasadiginin kayitlarini da yan nida < götürür. Fiziksel olmayan görünmez duygular bizlerin o sonsuz parçasini olustururlar ve-iyi ile iyi olmayan arasindaki farki onlar belirlerler. Eylem, duygunun niyetin dile getirilmesi ve deneyimlenmesi için kullanilan bir kanaldan baska bir sey degildir.

O sabahin erken saatlerinde kirilan kemigi yerine oturtan iki < yerli hekim bedene mükemmellik düsünceleri gönderme ; çalismasi yapmislardi. Ellerinden akandan çok daha fazlasi zihinlerinden ve yüreklerinden akiyordu. Hasta onlarin sifasini almaya hazir ve açikti, beklemeden ve tamamiyle iyilesecegine inanci tamdi. Beni sasirtan, benim gözlerime bir mucize gibi görünen olaylarin kabile insanlari için siradan olmasiydi. Birlesik Devletlere yayilmis onca rahatsizligin, kurban "durumuna düsmüs onca insanin hastaliginin ne kadarinin, bilinçsiz ve farkindaligma varamadigimiz düzeydeki heyecan programlamasi nedeniyle ortaya çikmis olabilecegini merak etmeye basladim. Hasta-hekim iliskisini giderek daha çok önemsemeye baslamistim. Hekim, hastanin iyilesecegine inanmiyorsa, tek basina bu inanç bile emeklerini bosa çikartmaya neden olurdu. Sunu çoktan ögrenmistim: eger hekim

hastaya hastaliginin tedavisi olmadigini söylüyorsa, bu hekimin egitiminde ve geçmis deneyimlerinde böyle bir bilginin var olmamasindan kaynaklaniyordur. Bunun anlami tedavi yok demek degildir. Eger bu hastaligi yenebilmis tek bir kisi bile varsa, bu, insan bedeninin bu hastaligin Üstesinden gelebilecegi anlamindadir. Sifaci Adam ve Sifaci Kadin ile 'uzun uzun konustuktan sonra saglik ve hastalik konularinda yepyeni bir bakis açisi kazandim. "iyilesmenin zamanla biç-'Kr ilgisi yoktur." Dediler bana. "iyilesme de hastalik da bir an içinde olusurlar." Ben bunu, insan bedeni, hücre düzeyinde bir bütündür, iyi ve sagliklidir, sonra bir an içinde ilk anomali ya da düzensizlik hücrelerin birinin her hangi bir parçasinda kendini gösterir seklinde yorumladim. Taninin konmasi, belirtilerin saptanmasi aylar ya da yillar sürebilir. iyilesme de bunun ters yönünde ilerleyen bir süreçtir. Hastalaninca saglikta bozulma görülür ve hasta yasadigi topluma bagli olarak belli bir tedavi görür.

Bir anda beden yokus asagi yuvarlanmayi keser ve ilk onarim adimini atar. Gerçek insanlar Kabilesi bizlerin hastaliklar karsisinda, rastlantisal kurbanlar olmadigimizi, fiziksel bedenin, bizlerin sonsuz bilinç düzeyimizin, bireysel bilincimizle iletisim kurmasi için tek yol olduguna inanir. Bedenin islevlerindeki bir yavaslama, çevremize söyle bir bakmamiza ve iyilestirmemiz gereken gerçekten önemli yaralarimizi incelememize olanak saglar: hasar görmüs iliskiler, inanç sistemimizde olusmus bosluklar, korku tümörleri, Yaradan'a karsi duydugumuz kuskular, bagislama yetimizi yitirmemiz ve bunun gibi nedenler söz konusirolabilir.

Son dönemde kanser tedavisinde hastalara olumhi imgeleme çalismalari yaptiran hekimleri geldi aklima. Bu hekimlerin meslektaslari arasinda pek iyi gözle görülmediklerini, çünkü ' yaptiklarinin fazlasiyla "yeni" olarak nitelendirildigini biliyordum. iste simdi karsimda yeryüzünün en kadim halklarindan biri vardi ve bana aktardiklari bu teknigi ezelden

beri biliyorlardi ve bu konuda en ufak bir kuskulari bile yoktu. Bizler, adina uygar denen halklar ise hala olumlu düsünceden yararlanmakta korkuyorduk, çünkü bunun da geçici modalardan biri olabileceginden çekiniyor ve bu denemelerin bir kaç olguda basariya ulasmasini beklemeyi yegliyorduk. Agir hasta olan bir Mutant, hekimlerin bildigi tüm tedavi yöntemleri uygulandiktan sonra ölümün esigine geldiginde

hekimler hastanin ailesine, ellerinden gelen her seyi denediklerini bildirirler. Evet, bu dogrudur, ben bile kaç kez su cümleyi duymusumdur "Üzgünüm, yapabilecegim daha fazla bir sey yok. Artik her sey Tanri'ya kaldi." Simdi bu sözlerin benim için böylesine geçmiste kalmasi pek hostu.

Hastaliklara ve kazalara yaklasimlarina ve sifa verme yöntemlerine bakarak Gerçek insan lar'in üstün insanlar olduklarini asla söylemiyorum. Onlarin yaptigi her seyin bizim bilimsel incelemelerimizle açiklanabilecegine içtenlikle inaniyorum. Bizler, .bazi teknikleri uygulayabilmek için makineler yaratmak için çalisiyoruz oysa Gerçek insanlar bunlarin elektrik telleri olmadan da basarilabilecegini biliyorlar,

insanlik, çabalamakta, kosturmakta ama Avustralya anakarasinda en ileri düzeydeki sifa tekniklerini uygulayanlarla, zamanin baslangicindan beri insanlari iyilestiren geleneksel önlemleri uygulayanlar arasinda sadece bir kaç bin kilometre ,âr, BHki günün birince tümü birlesir ve tam bir bilgi çemberi ortaya çikar. o

Bütün dünya için ne rr jhtesem bir gün olur o!

Totemler

Günün ilerlemesiyle yükselen rüzgarin siddeti giderek artti ve bedenlerimizi ara vermeksizin döven kumlara karsi yürümemiz oldukça güçlesti. Yere biraktigimiz izlerimiz bir anda yok oluyordu. Kirmizi tozun arasindan bir seyler görçbilmfek için çabaliyordum. Sanki kan izleriyle lekelenmis gözlükler takmistim. En sonunda arkasina siginabilecegimiz bir kayalik bulduk ve postlarimiza sarinarak kum kirbacindan sakinmaya çalistik. Birbirimize sokulmus otururken, "Hayvanlar Dünyasiyla, tam olarak nasil bir iliskiniz var?" diye sûrdum. "Onlar sizin için birer totem mi, atalalarinizi animsatan simgeler mi?"

"Hepimiz bir bütünüz" yanitini aldim, "ve güçsüzlükten güç dersi aliyoruz."

Söylediklerine göre, bizi izlemeyi sürdüren kahverengi sahin, insanlara dünyayi sadece önümüze çikanla siniriandirmamayi ögretiyordu. Bizler de havalanip, dünyaya yüksekten bakabilseydik, çok daha genis bir bakis ve görüs açimiz olabilecekti. M utan t lar i n çöllerde ölmelerinin nedeni olarak suyu görememelerini gösterdiler; bu nedenle öfkelenip,

umutsuzlugun tuzagina düsen Mutantlar duygusal nedenlerle dogaya yeniliyorlardi.

Gerçek insanlar Kabilesi, insanligin tek bir aile haline gelebilmesi için evrimsel bir ögrenme dönemi geçirmesi gerektigine inaniyor. Onlarin düsüncesine göre, evren hala tasarlanmakta ve olusmakta olan bir proje. insanlar birer varlik olduklarini anlayamayacak denli mesgul görünüyorlar.

Yerliler bana sessiz, genellikle nazik yaratiklar olan, boyu iki metreyi asabilen, tüyleri bozdan kizila topragin tüm renklerini yansitan kangurulardan söz ettiler.. Kizil kangurular dogduklari zaman bir fasulye tanesi büyüklügünde ve agirliginda olur, ama yetiskin hale geldiginde boylari iki metreyi geçer. Kabile halki, Mutantlarin beden biçimlerine ve ten renklerine faAla önem verdiklerini düsünüyorlar. Kanguru' örneginden alinan ders, geriye adim atma olanaginin olmamasidir. Bu olanaksizdir. Kanguru daima öne, ileriye yürümek zorundadir, hatta çember çizerken bile böyledir. Uzun kuyrugu bir agaç gövdesi gibidir ve tüm bedenin agirligini dengelemeye yarar. insanlarin pek çogu kanguruyu totem olarak seçiyordu çünkü hem bu hayvanla aralarinda bir yakinlik oldugunu duyurmuyorlar, hem de kendi kisilik yapilarinda dengeyi kurmayi ögrenmenin gerekliligini biliyorlardi. Yanlisliklar ve basarisiz seçimler yapmis bile olsam, yasamimin geride kalan günlerine dönüp bakma düsüncesi benim de hosuma giderdi; varolusumun bazi seviyelerinde elimdengelenin en iyisi oydu diye düsünürdüm. Ama uzun vadede bu seçimlerin de, beni bir adim ileriye tasimis olduklari ortaya çikmistiA Kanguru ayni zamanda kendi üreme yasantisini kontrol altinda tutabilen ve çevre kosullarinin gereklilikleri karsisinda üremeyi durduran bir hayvan olarak dikkat çekiyordu.

Dis derilerini belirli araliklarla degistiren yilanlari izlemek de bizler için son derece egiticiydi. Eger bir kisi yedi'yasindaki inançlari ile otuzyedî yasinda kendini hala iyi ve mutlu hissedebiliyorsa, bu kisi ömrünü bosa harcamis demektir. Eski düsüncelerden, aliskanliklardan, inançlardan ve sirasinda eski arkadaslardan siyrilmak gereklidir. Bir-seyleri arkada birakip 'yürüyebilmek insanlar için güç bir derstir ama genc-de* eski derisinden siyrilabildigi için yilani ne yüceltmek ne de yermek gerekmez. Bu onun için sadece bir zorunluluktur. Yenilikler, ancak onlar için yer açtiginiz zaman yasantiniza girebilirler. Yilan, eski yükünden siyrildigi zaman daha genç görünür ve kendini daha genç hisseder. Oysa elbette daha genç degildir. Gerçek Insanlar gülüyorlardi çünkü yillarin hesabini tutmak onlar için son derece anlamsizdi. Yilan albeninin ve gücün efendisidir. Bu özelliklerin her ikisine de sahip olmak iyidir ama sinirlari asinca zarar verici bir hal alirlar. Pek çok

zehirli yilan vardir ki zehirleri insan öldürmekte kullanilabilir ama bu da pek çok sey gibi daha anlamli bir amaç. için kullanilabilir, söz gelimi bir karinca yuvasina düsen ya da arilarin saldirisina ugramis bir kisi için zehir, yararli sayilabilir. Gerçek Insanlar yilanin yalniz kalma istegine saygi gösterirler çünkü zaman zaman kendileri de tek baslarina kalabilme haklarini kullanmaktan hoslanirlar.

Emu, büyük, güçlü ama uçamayari bir kustur. Bir meyva yiyici oldugu için ekine yardimci olur. Gezip dolastigi yerlere diskisi ile yedigi meyvalarin çekirdeklerini birakir. Bunun yani sira yesil-kara renkte kocaman yumurtalari vardir ki, bunlar birer bereket totemidir.

Uzun zamandir deniz kenarina yaklasamasalar da Gerçek Insanlar kabilesinin en sevdigi hayvanlardan biri de yunustur. Yunus, zihinsel iletisim kurabildikleri ilk yaratik olmustur ve yasamin özgürlük ve nese anlamina geldigini yunuslardan daha iyi hangi hayvanlar anlatabilir ki? Bu insanlara, yarismanin,'

yenilenin, yenenin olmadigini, her seyin egience amaci tasidigini ögreten bu oyun ustasi hayvanlar ointiustur.

örümcekten alinan ders, asla hirsli olunmamasi gerektigidir. Örümcek, gereksinim duyulan nesnelerin ayni zamanda bir güzellik ve sanat yapiti da olabilecegini gösterir ve kendi kendimizi fazla sevmememiz gerektigini de ögretir.

Kabile halkiyla, karincadan, tavsandan, kertenkeleden, hatta Avustralya'ya Özgü yabanil bir at olan brumbie'den alinacak dersler hakkinda konustuk. Ben onlara soyu tükenmekte olan bazi hayvanlardan söz ettigimde bana, Mutantlarin, bir hayvanin soyunun tükenmesinin insanin sonuna bir adim daha yaklasmak oldugunu anlayip anlamadiklarin! sordular.

Sonunda kum firtinasi dindi ve sigindigimiz yerlerden çikabildik. Iste c zaman arkadaslarimin benim hangi hayvanla benzestigime karar verdiklerini ögrendim. Benim gölgeme, davranislarima, nasirlanan ayaklarimla edindigim yeni yürüyüs tarzima bakarak, kendilerince bir benzetme yapmislardi. Bana bu hayvani kuma çizeceklerini söylediler. Günes, bir spot -lambasi gibi önüm sira parlarken, el ve ayak parmaklarini bir kalem gibi kullanmaya basladilar. Önce kuma bir bas çizip iki yuvarlak kulak eklediler. Burnuma bakiyorlar ve bu sekli .kuma yansitiyorlardi. Ruhsal Kadin gözlerimi çizdi ve o hayvanin gözlerinin de benimkilerle ayni renk oldugunu söylçdi. Sonra benim çillerimi göstererek hayvanlari beneklerle süslediler. "Biz bu hayvanin ne oldugunu bilmiyoruz" dediler. "Bu hayvanAvustralya'da yasamaz." Ama bildikleri kadariyla -belki de 7*tfsanevi bir yaratik olan- bu hayvanin disisi avciydi ve hiç korkusuzca tek basina

gezerdi. Esinin ve yavrularinin canini daima kendininkinden

önde tutardi. Ooota gülümseyerek sunu ekledi "Bu hayvanin gereksinmeleri karsilandigi sürece naziktir ama keskin dislerini kullanmaktan da hiç çekinmez." ,

KtUBUO' üzerine çizilmis olan hayvana egilip baktigimda gördügün bir çitaydi. "Evet" dedim. "Ben bu hayvani

taniyorum." Gerçekten de bir karsilastirma yapinca pek çok huyumun kedigiller ailesinin bu üyesine çok benzedigini farkettim.

O gecenin dinginligi hala aklimda; esmer sahinin 'bile dinlenmeye çekildigini düsünmüstüm.

O günümüzü yürümek yerine konusmakla geçirdigimizi farkettigimde bulutsuz gökyüzüne o asili kalmis hilali seyrediyordum. o "**".'

O sabah, gfinltlk duamiz için çember oldugumuzda Kuylarm Kakardeji ortaya geçti. Eger herkesin hayrina olacaksa, yetenegini tüm üyelerle paylasma arzusunu dite getiriyordu. Eger böyle ise Tanrisal Birlik buna izin verirdi, iki veya öç haftadir, benim kara kadife kanatli, kahverengi sahinim disinda hiç bir kus görmemistik. O da yürürken daima grubumuzun üzerine pike yapardi' ve bana giderek daha fazla yaklasir

"L.---... '

' Bu durum tüm dostlarimi çok heyecanlandiriyordu ve ben bile eger günlük kaderimizde yer aliyorsa, kuslarin bir hiçlikten çikarcasina bu gün bize görüneceklerine inaniyordum.

Günes portakal rengi isinlarini uzak tepelerin ortalarina kadar gönderdigine kuslarin yaklastiklarini gördük. Benim bir zamanlar kafesimde baktigimdan çok daha renkli ve büyük kuslardan olusan bir sürüydü bu. Sayica öylesine fazlaydilar ki çirpan kanatlarin arasindan mavi gökyüzünü görmek olanaksizdi. Ansizm bumeranglarin sesleri kuslarin civiltilarina karisti. Sanki kuslar israrla, "Beni, beni, beni" diye

baginsiyorlardi. Sonra gökyüzünden ikiser, üçer gruplar halinde dökülmeye basladilar. Yere degdiklerinde kuslarin bir tanesi bile can çekismiyordu. Hepsi bir anda ölmüslerdi.

O gece harika bir yemek, yedik ve grup rengarenk tüylere büründü. Tüylerin kimini baslarina taktilar, kimiyle gögüslerini süslediler ve kimiyle de kadinlarin aylik gereksinmesi için minik yastikçiklar yaptilar. Kuslarin etini afiyetle yedik. Beyinleri çikartildi ve ayri bir yerde saklandf. Sonradan bunlarin bir bölümü sifali otlarla, bir bölümü de su ve yaga katilip kurutulacakti. Geriye kalan bir kaç küçük parça da grup tarafindan zaman zaman pesimize takilan dingolara yedirilecekti.

Hiç bir sey bosa harcanmiyordu. Hersey dogada yeniden bir dönüsüme ugruyor ve topraga geri veriliyordu. Bu arkamizda tek bir çöp bile birakmadigimiz bir piknikti; hatta kimse nerede 'oturup yemek yedigimizi bile anlayamazdi.

Arkadaslarim evrenle bütünlesmenin ustasi olmuslardi; ondan sonuna dek yararlaniyorlar ama onu asla rahatsiz ekmiyorlardi.

Dikis Dersleri

O gün için karnimiz doymustu. Atesimiz yumusak bir amber isiltisina dönmüstü ve arada sirada bir kaç kivilcim sonsuz gökyüzüne dogru siçriyordu. Pek çogumuz alevlerin çevresinde oturuyorduk. Bu insanlar Amerikan Kizilderili Kabilelerinde oldugu gibi çember biçiminde oturmaya çok önem veriyorlardi, çünkü bu sekilde çevremizdekileri, daha da önemlisi tam karsimizda oturan kisiyi iyice gözlemleyebilecegimize inaniyorlardi. Tam karsimizda oturan kisinin, bizim bir yansimamiz oldugunu düsünüyorlardi. O kiside gördügümüz ve begendigimiz nitelikler, bizde de olan ve daha da güçlendirmek istedigimiz niteliklerdi. Bunun tam tersine o kiside hoslanmadigimiz davranislar, tavirlar da bizim üzerinde durmamiz gereken yönlerimizdir. Kendi varligimizda ayni gücü ya da güçsüzlügü hissetmezsek, karsidaki kisinin iyi veya kötü niteliklerini yargilamamiz olanaksizdir. Fark eden sadece öz disiplin ve öz ifadelendirme derecesidir. Bu insanlarin inancina göre, bir kisinin kendinde degisiklik

yapabilmesinin tek yolu bunun kararim kendi basina vermesidir ve herkes kendi kisiliginde her türlü degisikligi yapma gücüne sahiptir.

Arkamizda birakabileceklerimizin ve kendimize kalabileceklerimizin siniri yoktur. Ve gene bu kabilenin insanlari, bir baskasi üzerinde etki yapabilmemizin tek yolu kendi yasamimizdan, kendi davranislarimizdan ve eylemlerimizden geçer. Bu düsUnce ve inanis tarzi, kabile üyelerini her geçen gün daha mükemmel insanlar haline getirmektedir.

O gün Dikis Ustasi'nin karsisinda oturmaktaydim. Basini egmis, tüm dikkatini elindeki onarim isine yöneltmisti. O günün erken saatlerinde Büyük Tas Avcisi, belinde tasidigi su matarasi kopunca Dikis Ustasi'n& bas vurmustu. Yipranan bölüm kanguru barsagi degil, beline baglamaya yarayan ipti.

Dikis Ustasi dogal ipi disleriyle kopartti. Disleri cilali gibiydi ve normal bir disin yansi kisaligindaydi. Basini isinden kaldirdi ve söyle dedi: "Mutantlar ve yaslanma konusu çok ilginç. Bir insanin isini yapamayacak kadar yaslanmasi. Sinirlandirilmis yararlilik."

Dikis Ustasi'na. aitti.

Bunun üzerine onlara hükümetin serbest girisim anlayisini, özel mülkiyeti, hisse senetlerini, tahvilleri, issizlik maaslarini, sosyal sigortayi ve sendikalari anlattim. Rusya'nin devletçilik anlayisi, Çin ve Japonya ekonomisi arasindaki farklardan söz ettim. Danimarka, Brezilya, Avrupa ve Sri Lanka'ya yapmis oldugum kongre seyahatlerim nedeniyle bu ülkeler hakkinda edinmis oldugum gözlemleri de onlara aktardim.

Sanayi ve ürünler hakkinda konustuk. Hepsi-otomobillerin ulasimda yararli nesneler oldugu konusunda hemfikirdiler. Ne var ki bir otomobili ödemeye esir olmanin.ye bir otomobille kaza yapmanin ve bunun sonucunda belki de bir kavgaya katilmanin ve bir düsman kazanmanin ve de çöldeki pek az suyu dört tekerlek ve bir koltukla paylasmanin pek akil kâri bir is olmadigi sonucuna çoktan varmislardi. Kaldi ki onlarin hiç bir zaman, hiç bir yere yetismek konusunda aceleleri yoktu.

Karsimda oturan Dikis Ustosi'nu baktim. Hayran oldugum pek çok yani vardi. Dünya tarihi hakkinda ve güncel olaylar hakkinda pek çok bilgisi vardi, oysa ne okuma ne de yazma biliyordu. Yaratici bir insandi. Bu sabah Büyük Tas Avctsr'nin matarasini onarmayi, daha o istemeden, kendi önermisti. O, yasamda amaci olan bir kadindi; bu amaç için yasiyordu. Bu dogruydu; çemberde karsimda oturan kisiyi gözlemleyerek pek çok sey ögrenebilirdim.

Onun, benim hakkimda neler düsündügünü merak ettim. Bir çember olusturdugumuz zaman, karsima

oturan biri daima vardi, ama hiç kimse bu yeri kapmak için özel bir telâs göstermiyordu. En büyük kusurlarımdan biri, bunu çok iyi biliyordum, fazla soru sormamdi. Bu insanlarin bildikleri her seyi paylasmaya hazir olduklarini animsamaliydim, bu nedenle dogru zaman gelince zaten ögrenecektim. Herhalde sevimsiz bir çocuk gibi göriinüyordum onlara.

Gece için yerlerimize çekildigimizde hala Dikis Ustasfntn gözlemlerini düsünüyordum, ts gerçek bir sey degildir, sadece

>24

bir anlasmadir, ama gene de isin amaci, bunun insanlari, ürünleri ve hizmeti nasil etkileyecegini göz önünde bulundurmadan isin içinde kalmaktir. Yasaminda hiç gazete okumamis, televizyon seyretmem is ve radyo dinfememis biri için ne denli bilgece yapilmis bir yorumdu bu! O anda tüm dünyanin bu kadini duyabilmesini ne çok isterdim.

Bulundugumuz 'bu yeri gözden uzak issiz bir çöl yerine insanliga ait bir merkez olarak nitelendirmek daha dogru olurdu. *.

Müzik Sifasi

Kabiledeki pek çok kisi müzikle sifa verme yetenegine sahipti. Sifa, sözcük benim dilimde kullanilan bir terimdi ama sadece fiziksel anlamda bir iyilesme amaciyla kullanilmiyordu. Kabiledeki herkesin iyiligine ve hayrina olan tüm kavramlar sifa sözcügü ile karsilaniyordu. Ooota yetenekli ya da sifa verici olmanin söz gelimi kirik kemikleri tedavi etmekte iyi bir sey oldugunu, ama bunun verimlilige ya da yumurtalara yakinliktan daha az veyaçok' önemli olmadigini da vurgulamadan edemedi. Her ikisi de gerekliydi ve her ikisi de son derece kisisel niteliklerdi. Ben de ona katildim ve pek yakinda yumurtadan yapilmis bir yemek yiyebilmeyi diledim.

O gün büyük bir konser gerçeklesecegi haberi verildi bana. Zaten pek az olan mal varligimiz arasinda çalgi niyetine hiç bir sey yoktu ama uzun zamandir, kabileye gerekli nesnelerin nereden ve nasil bulunacagini sormamayi ögrenmistim.

0    gün ögleden sonra yürüdügümüz kanyon boyunca, çevremdekileri saran heyecani hissedebiliyordum. Kanyon genis sayilmazdi; kirk metreden daha dar yolun iki kenarini elli metreyi asan dogal duvarlar kapatmisti. Nihayet gece için mola verdik. Böceklerden ve otlardan olusan yemegimiz

1

126!

hazirlanirken, müzisyenler sahnelerini kurdular. Konakladigimiz bu yerde varile benzeyen dev bitkiler vardi. Birileri bu bitkilerin tepesini kesip içinden bal kabagi renginde bir öz çikartti ve bizler bunu emmeye koyulduk. Bitkinin içinden çikan çekirdekleri bir kenara ayirdik. Sonra müzisyenler yanimizda tasidigimiz tüysüz derileri bu bitkilerin tepesine gererek sikica bagladilar. Iste vurmali çalgilarimiz hazirdi!

Az 'ötemizde ölü bir agaç yatiyordu, dallarinin pek çogu termitler tarafindan delinmisti. Dallarin biri kirildi ve üzerindeki böcekler temizlendi. Termitler dalin ortasini yemisler ve agacin kendi talasi içersine

dolmustu. Uzun bir sopa ile dalin içi bu talastan arindirildi, iyice temizlendi- ve böylece uzun bir borumuz oldu. Sanki gözlerimin önünde Melek Cebrail'in borazani imal edilmekteydi. Sonradan bunun Avustralyalilarin Diceridoo dedikleri enstrüman oldugunu anladim. Içine dogru üflendiginde- tatli ve boguk nagmeler çikariyordu.

Müzisyenlerden biri degnekleri bir baskasi da iki tasi birbirine vurmaya basladi. Bir baskasi minik taslari iplerin ucuna asmis ve neseli bir tingirti elde etmisti. Adamlarin biri uzun bir ipin ucuna yassi bir tahta bagladi ve havada çevirince belli bir ugultu yaratan ve adina -boga kükremesi- denen bir çalgi yapti. Seslerin yükselmesini ve alçalmasini son derece ustalikla idare ediyorlardi. Bunun yani sira kanyonun yapisi da müzigimize harika bir tini ve yankilanma ekliyordu. Konser sözcügü bosuna kullanilmamisti!

Kabile halki kimi zaman tek tek, kimi zaman hep birlikte ve genellikle uyum içinde sarkilar söylediler. Bazi sarkilarin zamanla yasit oldugunu hissettim. Bu insanlar bizlerin takvimi icat etmemizden önce bu çöllerde, bu sarkilari söylüyorlardi, emimin'.' Ama bunun yani sira yeni besteler, benim orada bulunmam nedeniyle o anda bestelenen parçalar ddugunu da

anladim. O aksam bana söyle dediler: "Bir müzisyenin müzikal ifadeyi aramasigibi, evrendeki müzik de ifade edilmeyi bekler."

Yazili bir dilleri olmadigindan bilgiler kusaktan kusaga sarkilar ve danslarla aktariliyordu. Kumun üzerine çizilemeyecek, müzige ya da mimiklere dayanan bir tiyatroya dönüstürülmeyecek hiç bir olay yoktu. Yasantilarinin her gününde müzige yer vardi çünkü olaylari bellekte tazelemek gerekiyordu ve tarihlerini bastan sona dile getirmeT ancak bir yilda tamamlanabilirdi. Her olay resmedilebilseydi ve tüm resimler toprakta zaman sirasina göre dizilebilseydi, dünyanin son birkaç bin yillik tarihi ve görüntüsü gözler önüne serilebilirdi.

Bu konser sonunda beni en çok etkileyen gözlemleripaden biri de bu insanlarin maddesel nesnelere hiç tutkun olmayislariydi. Senligimizin sonunda tüm çalgilar bulunduklari yere birakildilar. Tohumlar yeni bitkiler üretebilecekleri yerlere yerlestirildiler. Kayalik duvarlarin üzerine çizilen isaretlerle bu olasi ekin bizden sonra buraya gelebilecek insanlara bildirildi. Degnekler, taslar ve kayalar dogaya geri verildiler, ama her birine kendi yeteneginin ve degerinin bilincine varmasini saglayan o kompozisyonlarin yaraticiligi belleklerinde, yüreklerindeydi. Bir müzisyen müzigini içinde tasir. Bir çalgiya gereksinmesi yoktur, çünkü onun kendisi müziktir.

Bana öyle geldi ki o gün, yasamin kendi kendimize sundugumuz bir sey, oldugunu da ögrendim. Bizler varolusumuzu zenginlestirebiliriz, kendimize daha fazlasini verebiliriz ve kendi kendimize bu konuda izin verirsek daha yaratici ve daha mutlu olabiliriz. Besteci ve öteki müzisyenler baslari dik, yürümeye koyuldular. "Gerçekten pek hos bir konserdi" dedi müzisyenlerden biri. "En güzellerden biriydi" diye yanitladi bir baskasi onu. Ilk konusan kisinin söyle dedigini duydum: "Sanirim adimi Besîeci'û&n Büyük Besteciye degistirmek için fazla beklemem gerekmeyecek."

Gözlemledigim bu durum, bos bir gururun dile getirilmesi degildi. Bunlar sadece kendi yeteneklerinin bilincine olan ve paylasmanin önemini ve bizlere verilmis pek çok mucizeyi gelistirmeyi bilen insanlardi. Bir insanin kendi degerini anlayabilmesi ve kendine yeni bir ad takma törenini düzenleyebilmesi arasinda önemli bir baglanti vardir.

Aborijinler zamanin baslangicindan beri bu topraklarin üzerinde yasadiklarini söylerler. Bilim adamlan da en azindan ellibin yildir Avustralya'da insanlarin yasadigi konusunda hemfikirdirler. Ellibin yil sonra ormanlari yok etmemis, sulari kirletmemis, canli türlerinin soyunu kurutmamis, hiç bir türlü zehirlenmeye yol açmamis olmalari ve bununla birlikte her zaman bolca yiyecek ve korunak bulmus olmalari gerçekten sasirticidir. Onlar pek çok gülmüsler, pek az aglamislardir, ömürleri daima uzun, saglikli, bereketli olmustur ve de bu bedenlerini terkederlerken ruhsal olarak kendilerini güvende hissetmislerdir.

Rüva Yakalavicisi

Yüzümüzü doguya dönerek sabah ayinimizi yapmaya hazirlandigimiz siradan sabahlardan biriydi ama o gün havayi bir heyecan sarmisti. Ufukta günesin az sonra dogacagini belirten belli belirsiz bir aydinlik vardi, Ruhsal Kadin ortaya geldi ve sabah kutsamasini bitiren Yasli Kisfnin yerini aldi.

Ruhsal Kadin ile aramda pek çok fiziksel benzerlik vardi. Kabilede altmis kilonun üzerinde olan tek kisi oydu. Bu sicak günesin altinda yürüyerek ve günde tek ögün yiyerek zayifladigimdan emindim. Tüm bedenimi saran ve hala yürüdükçe eriyerek kumdaki ayak izlerimin yanina damlayan yag tabakasinin bir bölümü hala üzerimdeydi.

Olusturdugumuz yarim dairenin ortasinda ayakta duran Ruhsal Kadin ellerini basinin üzerine kaldirdi ve yetenegini bizleri göklerden seyreden görünmez seyircilere sunda. Tanrisal Birlik q gün için bizimle isbirligi yapmaya hazirsa, kendini buna bir araç olarak sunmaya hazir oldugunu dile getiriyordu. Yetenegini benimle, kabilenin bu yürüyüs sirasinda evlat edinmis oidugu Mutant'la payb/'-nak istiyordu. Sunumunu yaptskîan sonra yüksek sesle ve heyecanla tesekkür etti. Grubun

öteki üyeleri de ona katildilar, su ana dek elimize geçmemis bile olsa o günkü nimetlerimiz için sükranlarini dile getirdiler. Bana söylenenlere göre, bu tören zihinsel telepati ile sessiz olarak yasanirdi ama benim bu telepati yetenegine sahip olmamam ve aralarinda bir konuk olarak bulunrrjam nedeniyle benim anlayis çerçevem sinirlari içinde bir kutlama düzenlenmisti.

O gün ögleden sonranin ilerleyen saatlerine dek yürüdük. Yolumuz üzerinde pek az bitki vardi. Ayaklarima batan dikenlere rastlamamak beni her zaman sevindiren bir durumdu.

Sessizlik, aksam üstü içimizden biri uzakta cüce agaçlarin olusturdugu bir korucuk görünce bozuldu. Bunlar pek tuhaf görünümlü bitkilerdi, gövdeleri agaç gibiydi ama tepelerinden fiskiran yesillik adeta bir çaliyi andiriyordu. iste Ruhsal Kadirim önceden gördügü ve talep ettigi bitkiler bunlardi.

Bir önceki gece atesin çevresinde oturdugumuz zaman o ve baska üç kisi düz bir deri postunu germis ve kenarlarından adeta bir gergefe gerer gibi tutturmuslardi. Bugün de bunu elimizde tasimistik. Bunun nedenini sormamistim çünkü zamani gelince bana açiklanacagini artik biliyordum.

Ruhsal Kadin elimi tuttu ve beni agaçlara götürdü. Onun isaret ettigi noktaya baktigimda baslangiçta hiç bir sey göremedim. Arkadasimin heyecani orayi daha dikkatle incelememe neden olunca dev bir örümcek agi farkettim. Bu kalin, parlak ve yüzlerce çizgiden olusmus karmasik bir agdi. Sonra gördüm ki, neredeyse her agaçta böyle bir ag vardi. rrKadin Ooota'ya bir seyler söyledi, o da bu aglardan birini seçmemi, istedi. Neye bakmam gerektigini bilmiyordum ama Aborijinlerin sezgilerime dayanarak yaptigim seçimleri önemsediklerini biliyordum. Birini gösterdim. Sonra belinde tasidigi keseden aromali bir yag aldi ve bunu gergefe iyice sürdü. AJjerjji derinin arkasina gelen ve dikkatini dagitan tüm yapraklan geriye itti. Sonra yagli yüzeyi, agin arkasina tutfu ve

öne dogru ani bir hareketle agi ytt?syin üzerine yapistirdi ve ag çerçevelenmis oldu. Sonra öte'dle. n de gelip kendilerine bir ag seçmelerini ve her kadinin bir iz önce yapiverdigi gergefe kendi tablosunu yapmasini seyrettim. "

Bizler bu oyunla oyalanirken kabilenin geri kalani ates yakmak ve aksam yemegimizi hazirlamakla mesguldü. Bu ögünde cüce agaçlardan topladigimiz dev örümcekleri, bazi kökleri ve salgama benzeyen ve simdiye dek hiç tatmadigim yumru kökleri yiyecektik.-

Yemekten sonra her aksam yaptigimiz gibi çember halinde oturduk. Ruhsal Kadin bana yeteneginden söz etti. Her insan tektir, her birimize özel nitelikler verilmistir ve bunlar güçlendirilerek ömür boyu süren yeteneklere dönüstürülebilir. Onun topluma katkisi bir Rüya Yakalayicisi olmakti. Bana söylendigine göre herkes rüya görür Ama herkes rüyalarini hatirlamayi önemsemez veya onlardan nasil bir ders çikartacagini bilemez. "Rüyalar, gerçekligin go{geiendA: a bana dostum. Varolan, burada yasanan her sey, ,[rfi/] .. ülkesinde de vardir. Bütün yanitlar oradadir. Bu özel örümcek aglari, rüya rehberligi için evrenden yardim istemek için söylenecek olan sarkilara ve danslara yardimci olacaklar. Ruhsal Kadin sonra rüyayi gören kisinjn mesaji anlamasinda yardimci olacaktir.

Anladigima göre onlar, rüya.görmek terimiyle bilinçlinle düzeylerini dile getiriyorlardi. Düsüncenin dünyayi yaratmasi döneminde var olanlara rüyalarin atasi denir, derin bir meditasyon, beden disi rüyadir, uykuda rüya görmek ise bambaskadir.

Kabile halki, rehberlige gereksinme duydugu her durumda rüya avcisina basvuruyordu. Bir iliskiyi anlamakta yardim istediklerinde, saglik sorunlarinda, bir deneyimin arkasinda yatan amaci ögrenmekte, yanitin bir rüya ile elde edilebilecegine inaniyorlardi. Mutantlar rüya görmenin tek yolu

aglaaiaa

ohnk uykuya dalmayi biliyorlardi, oysa Gerdir insanlar uyanikken de rüya bilincine varabiliyorlardi z,ihn; kontrol atana alan uyusturuculara basvurmaksizin, sadece solunum ve dikkati yogunlastirma yöntemiyle rüyalar üüsAiniti bilinç katmanina ulasabiliyorlardi.

Rüya avcisi ile dans etmem istendi. insanin kendi çevresinde dönmesi özellikle yararli idi. Sorunu önce zihnine naksediyor sonra da döndükçe yeniden yeniden soruyordun. Aborijinlerin açiklamasina göre oldugu yerde dönmek, insanin içinde bulunan yedi enerji girdabinin dönüsünü de hizlandiriyordu: sadece kollarimi iki yana açmali hiç durmadan kendi etrafimda saga dönmeliydim.

Basim dönmeye baslayinca, bir kenara oturdum ve yasantimin nasil degistigini düsünmeye koyuldum. Burada, kilometrelerce kare topraga bir kisinin bile düsmedigi ve Texastan Öç kat büyüklükteki bu yerde, bir dervis gibi dönüyor, kumlan havalandiriyor ve rüya avcimi saran havayi bu sonsuz topraklar boyunca dalgalandiriyordum.

Kabile halki özellikle bunu istemedikçe geceleri rüya görmüyordu. Uyku, dinlenmek ve bedenin kendini toparlamasi için çok önemliydi ve bu zaman diliminde yeni tasarilar için enerji harcamamak gerekirdi. Mutantlarin sadece geceleri rüya görmelerinin gerekçesi olarak, bizlerin gündüz rüya görmeye iznimizin olmayisini gösteriyorlardi; hele birinin gözleri açik olarak rüya görmesi tamamen yanlis anlasiliyordu.

Neyse ki artik uyku zamani gelmisti. Kollarimi yastik

:~yaparak, kumun Özerine uzandim. Binisi minik bir su kabi uzatti ve bunun yarisini simdi, kalaninin da sabah uyaninca içmemi söyledi. Bu, rüyami tüm ayrintisiyla animsamama yardim edecekti. Zihnimi en çok

ugrastiran sorunun yanitini ögrenmek

. istiyordum. Bu yolculuk sona erdikten sonra, bana verilen bilgi ite ne-rapacaktim?

Sabah, Ruhsal Kadin, Ooota'nin yardimi ile rüyami anlattirdi. Bana öyle geliyordu ki, bu rüyayi yorumlamak olanaksizdi çünkü Avustralya ile ilgili hiç bir sey görmemistim ama gene de animsadigim her seyi ona aktardim. .Bana özellikle kendimi nasil hissettigimi, rüyamdaki olaylara ve nesnelere karsi ne gibi heyecanlar v.e duygular, duydugumu sordu. Rüyamda gördügüm uygari yasam tarzinin ona alabildigine yabanci olmasina karsin benim içsel dünyami harika bir sekilde ortaya döktü. .

Anladigim kadariyla yasamimda bazi firtinalar kopacakti, pek çok zaman ve enerji harcamis oldugum insanlar ve seyler bir kenara atilacakti ama artik insanin kendi kendiyle barisik olmasinin anlamini kavramistim ve gereksinme duyduginff her zaman beni rahatsiz eden durumdan siyrilmanin yollarini ögrenmistim. Bir ömür içersinde birden fazla yasanti yasanabilecegini görmüs ve simdiden bir kapiyi kapamayi deneyimlemistim. Artik o insanlarla, o yerlerle, degerler ve inançlarla birlikte olmak istemedigimi hissetmis ve bunu degistirmistim. Ruhumun evrimlesmesi için bir kapiyi nazikçe kapamis ve yeni bir yere girmistim; bu yeni yasanti, ruhsallik merdiveninde bir basamak daha yükselmemi saglamisti. Ve en önemlisi o bilgi ile hiç bir sey yapacak degildim. Sadece benim için gerçeklik gibi görünen bu ilkelerle yasayabilirsem, kaderimde olan kisilerin yasantilarina dokunabilecektim. Kapilar açilacakti. Zaten "bu" benim mesajim degildi; ben sadece mesaji ileten kisiydim.

Rüya Avcisi ile dans eden öteki kisilerin rüyalarini paylasip paylasmayacaklarini merak ettim. Ben bunu sormadan Ooota zihnimi okudu ve "Evet, Alet Yapici konusmak istiyor." Dedi. Alet Yapici Kisi yasli bir adamdi ve sadece aletler degil, boya firçalari, yemek pisirmeye yarayan kap kaçagi ve neredeyse her seyi yapan kisiydi. Onun sorusu kas agrilari ile ilgiliydi. Rüyasinda gördügü kaplumbaga kabugundan çikmis ve

bedeninin bir yanindaki ayaklarini yitirmiş oldugunu farketmis ve bir yana devrilmişti. Ruhsal Kadin, benimle oldugu gibi rüyalari araciligi ile onunla konuştuktan sonra adam, sanatini bir baskasina öğretmesinin zamaninin geldigini anladi. Bir zamanlar usta olmanin getirdigi sorumluluktan hoslaniyordu ama artik bu gerçek bir zevk olmaktan çikmis ve ona zor gelmeye baslamisti; demek ki bir degisiklik yapmanin tam zamaniydi. Artik tek tarafli kalmisti ve oyunda dengeli olamiyordu.

ilerleyen günlerde ustanin sanatini gençlere ögretisini izledim ve ona agrilarini sordugumda kirisiklarla dolu yüzünde bir gülümseme belirdi ve beni yanitladi: "Esnek düsününce, eklemler de esnek ölüyor. Artik agrim kalmadi."

Aksam Yemeginde *

Bir Sürprizdir

Geleneksel sabah ayinimiz sirasinda Büyük Hayvanlarin Soyundan Gelen Adam -konustu. Kardesleri kutsanmak istiyorlardi. Herkes ona katildi; uzun zamandan beri onlardan hiç bir haber alinamamisti.

Avustralya'da fazla sayida büyük hayvan bulunmaz. Afrika'nin aslanlari, filleri, zürafalari ve zebralari gibi hayvanlar yoktur burada. Evrenin hazine sandigindan neler çikartip sunacagini merak ediyordum.

Ö gün hizli ve canli adimlarla yürüdük. Sicaklik azalmis gibiydi, sanki kirk derecenin altina inmisti. Sifact Kadm bitkilerden ve kertenkelelerden elde ettigi koyu bir yagi, yüzüme, burnuma ve kulaklarimin üstlerine sürdü.Cildimin kaçinci katinin soyulmakta oldugunun hesabini tutmuyordun ama epey soyulmustum. Bu yaniklarin sonu gelmedigi için artik kulagim bile kalmamistir gibi geliyordu bana. imdadima Ruhsal Kadm yetisti. Bu sorunu çözmek için bir toplanti yapmaya karar verdiler ama böylesi bir durumla yeni karsilasmalarina icarsin pratik bir çözüm buldular. Ruhsal Kadm bir hayvanin lifiyte çember seklinde bir baslik yapti ve Dikij Katimi

"f;

çevresine hayvan tüyleri takarak bir zamanlar kar yaginca takilan kulakliklarin benzerini çikariverdi ortaya. Bunu kulaklarima takip, yagi da sürünce oldukça rahatladim.

Pek eglenceli bir gündü. Yol boyunca bulmaca oyunlari oynadik- Sirayla hayvanların, sürüngenlerin taklitlerini ya da geçmisteki olaylari animsatacak taklitler yapiyorlar ve bizler de bunlari bulmaya çalisiyorduk. Bütün bir gün boyunca güldük. Yol arkadaslarimin kumda biraktiklari ayak izlerinin arasindaki farki artik ben de anlayabilir olmustum. Herkesin yürüyüsü ve yükü degisik izler olusturuyordu gerçekten de.

Aksam yaklastikça yesillik görürüm umuduyla gözlerimi uzaklara dikmeye baslamistim. Bitkilerin boz renkleri, yürüdükçe yesil tonlar kazanmaya baslamisti. Sonra yenî topraklara girdikçe bazi agaçlar gördüm. Belki artik Gerçek insanlar'in hiç yoktan ortaya çikan seylere nasil heyecanlandiklarina alismis olmam gerekirdi. Ama onlarin aldiklari her armagan karsisinda "sergiledikleri içtenlikle heyecan bana da bulasmaya baslamisti. ,

iste karsimadaydilar, sabah var olus nedenlerini kutsamayi .diledigimiz dört büyük deve sanki bizi beklemekteydiler. Her birinin tek ve büyük bir hörgücü vardi vei sirklerde, hayvanat bahçesinde gördüklerim gibi kirli ve bakimsiz degillerdi.

Develer Avustralyanin yerlisi olan hayvanlar degildi. Bir i-.manlar tasima islerinde kullanmak üzere buraya gstjrijinisierdi ve an'isifdigi üzere bazilari hayatta kalabilmisti.

,._- Kabile durdu. Alti avci iki .gruba ayrılarak ilerledi. Üçü 'dogudan, üçü batidan hayvana yaklastilar. Sonra iki büklüm egilerek ve.jessizce yürüoUv-r. Her birinin elinde b?r bumerang, bir mizrak ve bir mizrak atici vardi. Bu mizrak atici tahtadan yapilmis bir aletti. Tam bir kol ve bilek hareketiyle mizragin katedecegi yol üç kat kisaliyor, menzil üç kat dogruluk

kazaniyordu. Develerin biri erkek, ikisi yetiskin disiydi, dördüncüsü ise oldukça genç bir hayvandi.,

138 ,

Avcilarin aliskin gözleri sürüyü izliyordu. Sonradan i bana anlattiklarina göre, zihinsel yoldan en yasli disiyi vurmak konusunda aralarinda anlasmislardi. En zayif hayvandan sinyal alma konusunda kardes hayvanlari olan. dingonun yöntemini kullaniyorlardi. En güçsüz durumdaki-, hayvan, varolüs-nedeninin o gün kutsanmasi için avcilari çagiriyor ve kendinden güçlü olanin yasam çizgisini sürdürmesini cjiliyordu. Hiç bir söz duymadim, hiç bir el isareti görmedim ama avcilar-tam* bir uyum içinde ilerliyorlardi. Ayni anda basina ve gögsüne saplanan mizraklar, hayvani biran içinde öldürdü. Geri kalan'üç deve hizla uzaklastilar. v

Derin bir çukur kazdik ve bunu kurutulmus yag tabakasiyla sivadik. Büyük Hayvanlarin Soyundan Gelen Adam elindekj biçakla devenin karnini fermuarla açarcasina yardi. içerden sicak bir hava ve koyu, sicak kanin kokusu yükseldi. Organlar birer birer çikartildilar; kalp ve karaciger bir kenara ayrildi. Bu organlar güçlendirici nitelikleri nedeniyle kabile |halki tarafından pek önemseniyordu. Bir bilim insani olarak, düzensiz ve güçsüz bir beslenme aliskanliginda karacigerin demir bakimindan nasil zengin oldugunu bilmiyor degildim elbette. Devenin kani, Sifact Kadin'in genç bir yardimcisinin boynunda tasidigi özel bir kabin içine toplandi. Hayvanin toynaktan da özenle bir kenara kondu ve bana bunlarin ilerde pek yararli olacaklari söylendi. Toynaklarla neler yapilabilecegini, pek hayal edemedim.

"Mutant, bu deve bu yasa sadece senin için geldi." Diye bagirdi kasaplarin biri. Elindeki kocaman, sulu mesane torbasini bana gösteriyordu. j

Benim suya düskünlügüm, çok iyi biliniyordu ve benim sürekli tasimam için bir matara arayip duruyorlardi. iste simdi bir tane bulmuslardi.

Yerdeki diskilar, bu topraklarin hayvan iaren sik sik ziyaret edilen bir yer oldugunu gösteriyordu. Bir kaç ay önce bu

diskilardan igrenen ben, simdi bir hazine bulmusçasina yeni yakacak maddelerimizi toplamaya koyuldum.

Bu neseli günümüz benim deve kesesini belime mi, boynuma mi yoksa sirtima mi asmam konusunda tartisarak ve bu konuyla eglenerek sona ermekteydi. Ertesi gün, deve derisini basimizin üzerine gererek yürüdük. Bu sekilde hem gölge edindik hem de yol boyunca deri kurumus oidu. Arkadaslarim derinin üzerindeki tüm etleri temizlemisler ve bazi bitkilerin kabuklarindan elde enikleri bir madde ile onu tabaklamalardi. Deve bize, aksam yemegimizde gerekenden çok daha fazla et vermisti, bu nedenle geriye kalan pismis etler seritler halinde kesildi. Çig kalan etlerse degneklere geçirildi.

Çöl yollarinda bu degnekleri tasiyor ve etlerin güneste ve rüzgarda güzelce kurumalarini sagliyorduk.

Bizim kabilenin resmi geçidi pek komikti dogrusu!

140 o

Balli Karıncalar

Günes öylesine parlakti ki, yürürken gözlerimi kismak' zorunda kaliyordum. Bedenimin her hücresinden fiskiran ter, gögüslerimin arasindan bir nehir gibi iniyor, her adimda birbirine sürünen bacaklarimin arasindan. akiyordu. Ayaklarimin üstü bile terliyordu. Bunu daha önce hiç yasamamistim; demek ki sicaklik kirk dereceyi asmisti ve isi dayanma gücümü zorluyordu. Ayaklarimin altinda degisik bir desen olusmustu. Parmaklardan topuga ve sagdan sola çatlaklar olusmustu ama bu çatlaklar, yüzeydeki çatlaklarin da bir alt katmanindaydi: ayaklarim ölmüstü artik.

Yürürken çölün ortasinda kadinlardan biri gözden kayboldu ve az sonra yeniden ortaya çiktiginda kocaman ve parlak yesil bir yaprak tasiyordu, s Yapragin genisligi neredeyse kirkbes santim kadardi. Bense etrafta böyle bir yapraga sahip hiç bir bitki, görmemistim. Üstelik bu yaprak taze ve saglikliydi. Çevremizi sarmalayan her sey boz, kuru ve gevrekti. Hiç kimse ona bunu nereden buldugunu sormadi. Bu kadinin adi Mutluluk Verici idi; onun yasantisindaki yetenegi oyunlar icat etmekti. O aksam eglence saatlerini o yönetecekti ve bizlere bir -yaradilis oyunu- oynayacagimizi bildirdi.

Az sonra rastladigimiz karinca yuvasi, kocaman, neredeyse iki santim büyüklügünde karincalan barindiriyordu Bana "Bu tada bayilacaksin!" dediler. Bu yaratiklar .ksam vemegimizi onurlandiracaklari. Bunlar bal karincasinin bir türüydü ve bu genis karinlarinda bala benzer bir sivi tasiyorlardi. Bunlar yesilliklerde yasayan bal karincalari kadar büyük ve tatli degillerdi. Zaten bunlarin balari da yogun ve parlak sari degildi. Bu karincalar baiianrti yuvalarini çevreleyen su renksiz sicaktan ve rüzgardan elde etmeye çalisiyorlardi. Bu karincalarin lezzeti, kabile halkinin asla tatmamis oldugu bir lolipopa benziyor olmaliydi. Arkadaslarim ellerini topraga uzatinca, buraya tirmanan karincalari hemen agizlarina attilar ve bunlari emmeye koyuldular. Yüzlerindeki ifadeden pek lezzetli bir sey tattiktan belliydi. Az sonra benim de bunlari tatmam gerektigini bildireceklerini bildigimden bir karincayi alip agzima atma cesaretini gösterdim. Isin ustaligi karincayi agizda ezmek ve yutmadan

balini çikartabilmekteydi. Ama ben bu numaralarin ikisini de beceremedim. Dilimin özerinde ve dis etlerimde yürüyen karinca bacaklari hissetmek çok korkunçtu. Bunu disari tukurdum. Daha sonra ates yaktik, ve onlar karincalari bir yapraga sarip, köze gömdüler. Iste bunun tadina baktigimda kendimi bir gofret yiyor gibi hissettim. Portakal çiçegi balini tatmamis biri için bu müthis bir lezzet sayilabilirdi ama gene de bu karinca dolmalarini sehirde satmak iyi bir fikir olmazdi!

O gece Oyun Kadini yapragi parçalara ayirdi. Bunlari bizim ~§&i saymadi, ama nasil yaptiysa adam basina bir parça düsürmeyi basardi. O bunu hazirlarken bizler de müzik yapiyor ve sarki söylüyorduk. Sonra da oyun basladi.

Müzik bir yandan sürerken, ilk parça kuma kondu, sonra bir baskasi onun yanina eklendi ve müzik susana dek herkes elindekLyap/ak parçasini yere, bir ötekinin yanina yerlestirdi. Yerde büyük bir boz yap oyunu olusuyordu. Az sonra anladim

ki herkes kendi yapraginin yerini degistirebiliyor ve daha iyi duracagini düsündügü bir yere kaydiriyordu. Sirayla oynamak gerekmiyordu ve burada bir yarisma da söz konusu degildi,.Az sonra yapragin üst bölümü, özgün halindeki gibi tamamlandi,. Bu noktada herkes birbirini kutladi, birbirinin elini sikti, kucakladi ve çevresinde dönmeye basladi. Oyun yari yariya tamamlanmisti ve herkes buna katilmisti. Sonradan"* y ine yapraklara yogunlastik ve yere oturup ciddi bir hal aldik. Ben yapragin yukarisina gidip parçami oraya koydum. Sonra tekrar oraya, döndügümde hangi parçanin bana aitoldugunu anlayamayinca yerime dönüp oturdum. Ooota benim zihnimi okudu ve ben ona bir sey sormadan söyle dedi: "Her sey yolunda. Iste bu yaprak parçalari gibi insanlar da birbirlerinde> ayri parçalar gibi görünürler, oysa biz hepimiz bir bütünüz. Iste bu nedenle oyunun adi yaradilis."

Ooota bana öteki arkadaslarimin söylediklerini de çevirdi: "Bir olmak, hepimizin ayni olmasi anlamina gelmez. Her varlik biriciktir ve özgündür. Iki varlik asla ayni mekani kaplamaz. Yapragin bir bütüne varabilmesi için tüm parçalarina gereksinme duymasi gibi, her ruhun varacagi özel bir yeri vardir. Insanlar çesitli hileler yapabilirler ama sonunda her sey dogru yere gelecektir. Bazilarimiz düz bir yol ararken, bazilarimiz da dolambaçli yollar katetmekten hoslaniriz."

O anda farkettim ki arkadaslarimin hepsi bana bakiyordu ve hemen kalkip desenin yanina gitme arzusu duydum. Bunu yaptigim zaman bos kalmis tek bir nokta oldugunu gördüm ve buraya konmasi gereken parça bir iki santim ötede, yerde bekliyordu. Son parçayi da yap-bozun içine yerlestirdigimde sevinç haykirislari çevremizde ve biz insanogullarini çevreleyen uçsuz bucaksiz boslukta yankilandi.

Uzakta beklesen bir öbek dingo sivri suratlarini kaldirdilar ve göksel pirlantalarin parildadigi kadife gökyüzüne dogru uludular.

"Sen bu deseni tamamlamakla, bu yürüyüsü de tamamlama hakkini elde ettin. Bizler Birlik içersinde düz bir yolda yürüyoruz. Mutantlar pek çok degisik inançlara sahiptirler; onlar, "senin yolun benimkinden degisik" derler, "senin Kurtaricin benim Kurtaricim degildir, senin daiman benim daimamdan farklidir" derler. Oysa gerçek sudur ki, tüm yasam tek bir yasamdir. Ilerleme yolunda sadece tek bir oyun vardir. Sadece tek bir irk, degisik gölgeler vardir. Mutantlar, Tanrinin adi, tanrinin evi, tanrinin günü ve tanrinin ayini yüzünden tartisirlar. O yeryüzüne inmis midir ki? Ona ait öykülerden nasil bir anlam çikarilabilir? Gerçek gerçektir. Sen birinin canini acitirsan, kendi canini acitirsin. Birine yardim edersen, kendine yardim edersin. Kan ve kemik tüm insanlarda bulunur. Farkli, olan yürek ve niyettir. Mutantlar bunun sadece bir insan ömrü boyuncp geçerli oldugunu, bireysellik ve ayrimcilik anlaminda düsünürler. Gerçek Insanlar bunun sonsuzluga dek sürecegini bilirler.

Atalarimi?, dogmamis torunlarimiz, heryerdeki tüm yasam, bunlarin tümü 'birdir'."

.Oyun bittikten sonra adamlardan biri bana insanlarin bir ömür boyunca yasayip da Tanrinin kendilerine verdikleri yetenegin ne oldugunu ögrenemediklerinin dogru olup olmadigini sordu. Kabul etmek zorunda kaldim ki son derece bezgin bazi hastalarim vardi ve onlar yasamin kendilerine degmeden geçip gittigini düsünürlerdi, ama yasama katkida bulunan insanlar da vardi. Evet, kabul etmeliydim, pek çok Mutant kendilerine bir yetenegin vecilip verilmedigi konusunda -kjafe bile yormamistir, .hatta ölene dek yasamin amacini bile "akillarina getirmemislerdir. Arkadasini, basini sallarken gözleri yasla dolmusu, böyle bir seyin gerçeklesebilecegine inanmak ona öyle zor gelmisti ki!

"Benim bir sarkimin tek bir insani olsun mutlu kilabilmesjni, Mutantlar nasil olur da anlayamazlar. Bir insana

yardim edersem, iyilik yapmis olurum. Ama her seferinde sadece tek bir insana yardimci olabilirsin."

Onlara isa'nin adini duyup duymadiklarini sordum.

"Elbette." Dediler. "Misyonerler ögretmisti: Isa, Tanrinin Ogludur. Bizlerin en büyük agabeyimizdir. Tanrisal Birligin insan formuna girmis halidir. O en büyük jsaygiyi hakkedendir.

Bir'lik çok yillar önce yer yüzüne inmis ve Mugaattara, unuttuklari bir seyi, nasil yasamalari gerektigini animsatmistir.

isa, Gerçek insanlar Kabilesi'ne gelmemistir. istese elbette gelirdi, biz gene buradaydik, ama mesaji bizler içip degildi.

Bize gerekli degildi çünkü bizler nasil yasamamiz gerektigini unutmamistik. Bizler zaten 0*nun Gerçegini yasamaktaydik.

Bizler için" diye devam etti, "Birlik bir sey degildir. Mutaritfcr. biçimlere çok baglilar. Görünmeyen ve biçimi olmayan bir seyi kabullenemiyorlar. Tanri,- isa, Birlik bizler için seyleri çevreleyen bir öz veya seylerin içinde var olan bir sey degildir, -O, her seydir!" .

Kabilenin kurallarina göre yasam ve yasamak, hareket, ilerlemek ve degismek anlamina geliyordu. Onlar canli ve canli olmayan zamandan söz ediyorlardi. insanlar kizgin, bezgin, kendileri için üzgün veya kor j dolu olduklari zamanlar yasiyor sayilmazlar. Soluk almak canli olmayi belirlemez. Bu, öteki insanlara hangi bedenin gömülüp hangisinin gömülmeyecegim' göstermeye yarar, o kadar! Her soluk alan insan bir canlilik hali sergilemez. Olumsuz heyecanlarimizi deneyimlemek ve bunlari tatmak da iyidir ama bu hal, bilge bir insanin içinde kalmak istemeyecegi bir haldir. Ruh, insan formuna girdigi zaman o mutlulugu ve kederi; kiskançligi ve minnetkarligi deneyimler ve bunlarin anlamini ögrenir. Ama bu deneyimlerden bir ders alarak aci veren olaylari, nese veren olaylardan ayirmayi ögrenmek gerekir.

Bundan sonra spordan ve karsilasmalardan söz ettik. Onlara Amerika'da sportif olaylara büyük bir ilgi duyuldugunu, hatta

top oyuncularina ögretmenlerden daha fazla maas verildigini anlattim. Arkadaslarima bize özgü yarislardan birini tanimlayabilmek için bir siraya dizilip hizla kosmaya baslamamizi önerdim ve en hizli kosanin kazanmis olacagini söyledim. Kabile halki güzel, kara gözlerini kocaman açarak baktilar bana ve biri söyle dedi: "iyi ama bir kisi kazanirsa, bütün ötekiler kaybetmis olur. Bunun nesi eglenceli ki? Oyunlar, eglenmek içindir. Neden insanlari böyle bir deneyime tabi tutup, sonra da tek bir kisiyi gerçekten kazananin o olduguna inandirmaya çalisiyorsunuz? Bunu anlamak bizler için çok zor. Sizin insanlariniz bunu kabullenebiliyor mu?"

Ben bu soruyu sadece gülümseyerek ve basimi hayir dercesine sallayarak yanitladim.

Çevremizde ölü bir agaç oldugunu görünce arkadaslarimdan yardim istedim ve bir de kayadan yararlanarak bir tahterevalli yaptik. Bu onlara pek eglenceli geldi ve kabilenin en yaslilari bile bunu denemek istediler. Bazi seylerin asla tek basina yapilamayacagini bana animsattilar ve bu. oyuncagi kullanmanin da buna bir örnek oldugunu söylediler. Yetmis, sefcsen, hatta doksan yasindaki insanlar içlerindeki çocugu serbest biraktilar ve kazanan ve kaybedenin olmadigi, herkesin paylastigi bu oyunlarla eglendiler.

Daha sonra birbirine bagladigim hayvan bagtrsaklanyla ip atlamayi gösterdim. Sira kumun üzerini düzletip sek sek oynamaya gelince arkadaslarim artik karanlik oldugunu ve bedenlerinin dinlenmeye gereksinmesi oldugunu söylediler. Bu Aoyunu bir baska zamana erteledik.

O gece sirt üstü yattim ve olaganüstü parlak yildizlarla süslenmis gökyüzünü seyrettim. Bir mücevhercinin

siyah kadife üzerine serdigi pirlantalar bile böylesine heyecan verici olamazdi. En fazla parlayan yildiz bir miknatis gibi dikkâtimi çekti ve"bir1nsanlarin bizler gibi yaslanmadiklarini düsünmeye basladim. Evet, belki bedenleri yipraniyordu ama bu daha çok

146 \

bir mumun erimesi gibi yavas ve acisiz oluyordu. Hiç bir zaman bir organlari yirmi, öteki kirk yasinda iflas etmiyordu. Amerika'da adina stres dedigimiz seyin bize nasil bir oyun bozanlik ettigini simdi anliyordum. -

Bedenim serinlemeye baslamisti. Bu ögretiler için çok ter dökmüstüm ama gerçekten etkili bir eg-itim aliyordum. Simdi burada taniklik ettigim olaylari, kendi toplumuma-- nasil anlatabilecektim? insanlar bana asla inanmayacaklardi. Buna hazirlikli olmaliydim. Böylesi bir yasam biçimi olduguna inanmakta çok güçlük çekeceklerdi. Ama bir sekilde biliyordum ki, fiziksel sagligi iyilestirmek için, iier insanin içinde olan ve kanayan, yarali ve hastalikli o sonsuz varligi iyilestirmek gerekiyordu. >

Gökyüzüne bakarken, kendi kendime bunu sordum: "Nasil?"

Kabile/ûi

Günes dogar dogmaz hava alabildigine isindi. O sebah, günlük ayinde bir özellik vardi. Yarim dairenin ortar:::: V-rn oturdum ve yüzümü doguya döndüm. Ooota bana Tanm?--Birligi kendi yöntemlerimce kutsamami ve günün bayri için dua etmemi söyledi. Törenin bitiminde yürümeye hazirlanirken, bugün kabilenin önünde benim yürüyecegim söylendi. Ben herkesin önünde yürüyecek ve kabileye önderlik edecektim. "Ama bunu yapamam." Dedim. "Nereye gittigimizi ve neyi nerede bulacagimizi bilmiyorum. Bu öneriniz beni gerçekten mutlu etti, ama ben önderlik yapamam."

geçmenin tek yolu bu sinava girmektir. Her düzeydeki sinav, sen onu geçene dek su veya bu biçimde yinelenir.

Böylece grup benim önderligimde yürümeye basladi. Müthis sicak bir gündü. isi sanki kirkbir dereceyi de asmisti. Öglen durduk ve geceleri uyumak için kullandigimiz postlarla kendimize gölgelik yaptik. Günes biraz alçalmaya baslayinca yeniden yola koyulduk ve aksam için kampimizi her zamankinden çok daha geç kurduk. Yolumuz boyunca, bizim yemegimizi onurlandiracak ne bir hayvana ne de bir bitkiye rastlamadik. Su bulamadik. Hava gene çok sicakti ve sanki havasi bosaltilmis bir mekana kapatilmistik. Sonunda pes ettim ve günlük yürüyüsümüzün sona erdigini bildirdim.

O aksam yardim istedim. Yiyecegimiz de yoktu, suyumuz da. Ooota'ya basvurdum ama beni dinlemedi bile. Ötekilere yalvardim, dilimi anlamasalar da yüregimden gelen sesi yorumlayabilirlerdi. Onlara, "Bana yardim edin, bize yardim edin!" dedim ama kimse kulak asmadr.

Bunun yerine aralarinda nasil bazi .kisilerin hep arkalarda dolastigindan söz etmeye basladilar. Acaba bizim Amerika'daki berduslarin ve evsizlerin de birer kurban olarak kalmayi mi seçtiklerini merak ettim. Elbette siranin ortalarinda oyalanmak pek çok Amerikalinin heves ettigi bir durumdu. Ne fazla zengin, ne fazla yoksul. Ne ölümcül hasta, ne tam saglikli. Ahlaken saf degil ama büyük suçlar islememis. Ama eninde sonunda herbirimiz inanca -sarilmali ve kendi adimiza sorumluluk kazanmak için önderlige soyunmaliydik ~ Kurumus ve sismis dilimle çatlam'is dudaklarimi yalayarak uyuya kaldim. Basimin dönmesi açliktan mi, susuzluktan mi, yorgunluktan mi yoksa sicaktan mi kaynaklaniyordu, bunu bilecek durumda degildim.

ikinci gün gene benim önderligimde yürüdük. Hava gene dehsetti- .'sicakti. Artik bogazim tikanmisti, yutkunamaz

olmustum. Dilim öylesine kuruydu ki, sanki sertlesmis ve sismis gibi'geliyordu ve dislerimin arasinda kuru bir sünger tutuyormusum gibi hissediyordum. Soluk almak guçlesmisti. Sicak havayi .cigerlerime çekmeye çalisirken, bu insanlarin koala ayilari gibi genis burun deliklerine sahip olmakla ne kadar sansli olduklarini düsündüm. Bu ortamda benimki gibi kalkik ve ince bir burun, onlarin genis burunlan ve büyük burun delikleriyle karsilastirinca pek yararsiz kaliyordu gerçekten.

Ufkun çiplakligi bana nasil düsmanca geliyordu ve doga sanki insanliga, insanlara meydan okuyordu. Toprak, ilerlemeye karsi. verilen tüm savaslari kazanmisti ve simdi yasama yabancilasmis gözlerle bakiyordu. Burada yollar yoktu, basimin üzerinden uçaklar geçmiyordu, hatta hayvanlara ait izler bile görülmüyordu. Kabile, bana yardim elini uzatmazsaAçok yakinda ölecegimizi biliyordum. Çok yavas yürümeye baslamistik, her adimi atmak daha da guçlesmisti. Uzakta kara ve agir bir yagmur bulutu görünmüstü ve onun yagdiracagi nimete ulasabilmek için yeterince hizli yürüyemeyecegimizin bilincinde olmak aci veriyordu. Hatta gölgesinden yararlanacak kadar bile sokulmamiza olanak yoktu. Onu sadece uzaktan görebiliyor ve yasam verici suya, bir esegin basinin ötesine baglanan ve asla ulasamayacagi havuca kosmasi gibi kossak da ulasamayacaktik.

Bir an geldi ki kendimi bagirmaktan alikoyamadim. Belki bunu yapabilecegimi kendime kanitlamak, belki de sadece umutsuzlugum nedeniyle bagirdim. Ne var ki hiç bir seye yaramadi. Dünya sessiz bir canavar gibi benim bu çigligimi da yutu verdi.

Gözlerimin önünde serin sularla dolu bir havuz vardi ama oraya vardigimda yerde kumdan baska bir sey olmadigini görüyordum. ;

ikinci gün de yiyeceksiz, susuz ve yardimsiz geçti. Gece bitkin düsmüstüm, hastalanmistim, yastik niyetine kullandigim

postu bite sermeye halim kalmamisti; sanirim o gece uyumadim ama baygin-düstüm.

Üçüncü sabah gruptaki her bir üyenin önüne gittim, diz çöküp ölmekte olan bedenimin son gücU ile yalvardim: "Lütfen bana yardim edin. Lütfen bizi kurtarin." Dedim. Konusmak bile çok güçtü çünkü uyandigimda dilim öylesine kurumustu ki, gerçekten damagima yapismisti.

Beni dikkatle dinlediler ve gülümseyerek seyretmekle yetindiler. Herhalde söyle düsünüyorlardi: "Bizler de açiz ve susadik ama sen bunu deneyimlemek zorundasin ve bizler de sen dersini alana dek, duruma katlanacagiz." Hiç biri yardim etmeyi önermedi.

Yürüdük, yürüdük... Hava hala durgundu, dünya bana düsman kesilmisti. Sanki benim burada bulunmami protesto ediyordu. Ne bir yardim, ne bir çikar yol bulamiyordum. Bedenim sicaktan kaskati kesilmisti .ve hiç bir tepki vermiyordu, ölüyordum. Bunlar bedenin susuz kalmasinin belirtileriydi. iste buydu.

Ölüyordum.

Düsüncelerim konudan konuya atliyordu. Gençligimi animsadim. Babamin Santa Fe demiryollarindaki isi çok agirdi. Çok yakisikli bir adamdi. Bütün ömrüm boyunca bana yardim etmeye, destek olmaya ve cesaret asilamaya hazir oldu-. Annem daima bizler için evdeydi. Onun tüm berduslari besteyisin! ve bu evsiz insanlarin nasil olup da kentte onlari geri çevirmeyecek tek evin bizimki oldugunu bilmelerine sastigimi animsiyorum. Ablam son derece çaliskan, hos ve gözde bir genç kizdi. Erkek 7=-arkadaslanyla bulusacagi zaman saatlerce hazirlanir, ben de onu seyretmekten müthis keyif alirdim. Büyüdügüm zaman, tipki onun gibi* ablam gibi biri olmak isterdim. Erkek kardesimi düsününce aklima onun evin köpegine sarilisini ve okuldaki kizlarin elini tutmak isteyisinden yakinmasi geliyordu. Biz üç kardes-hiçbirimizle çok iyi anlasirdik. Her türlü durumda birbirimize destek olurduk. Ama yillar bizleri ayri yerlere

152.

savurmustu. O gün, anladim ki benim su umutsuz halimi hiç ögrenemeyeceklerdi. Bir yerlerde okuduguma göre, insan ölürken, tüm ömrü gözlerinin önünden geçermis. Yasantim bir video filmi gibi beynimden geçmiyordu ama en tuhaf anilar bellegime üsüsüyordu.. Kendimi mutfakta durmus bulasik kurularken ve kelimeleri telaffuz etmeyi ögrenirken görüyordum. En zor sözcük -havp iklimleyici- idi. Bir denizciye asik olusumu, kilisedeki dügünümtteOT erkek bebegimin dogum mucizesini, evde dogurdugum kizimi animsiyordum. Tüm islerimi, okullarimi, derecelerimi, egitimimi aklimdan geçirirken bir Avustralya çölünde ölmekte oldugumu gerçegi ile yüzyüze geldim. Bütün bu olanlarin anlami neydi? Yasamin bana hazirladigi son bu muydu? "Sevgili Tanrim," dedim kendi kendime, "Neler oldugunu anlayabilmem için bana yardim et." Yanit hiç bekletmeden geldi.

Amerika'daki evimden buraya kadar onbesbin kilometreden fâzla yol kat etmistim ama düsünce tarzim bir milim bile degismemisti. Beynin sol tarafinin söylediklerine kulak asan bir dünyadan geliyordum. Mantik, yargilama, okuma, yazma, matematik, neden ve sonuç gibi degerlerin dünyasinda yetismistim; burada ise beynin sag yarisinin egemen oldugu bir gerçeklikteydim. Benim sözde önemli egitim kavramlarimin ve uygarlik gereksinmelerimin hiç birine önem vermeyen insanlarin arasmdaydim. Onlar beynin sag yarisinin efendisiydiler; yaraticilik, hayal gücü, sezgi ve ruhsal kavramlar konusunda hepsi birer ustaydi. Onlar iletisimlerini sözlere dökmeye bile gerek duymamislardi ve bunu düsünceyle, duayla, meditasyonla, her ne ad verirseniz onunla basarabiliyorlardi. Bense onlara sesle, sözle yalvarmistim. Onlara ne tuhaf görünmüs olmaliydim. Gerçek Insanlar'in her biri bunu sessizce, zihinden zihine, yürekten yürege, tüm yasami birbirine baglayan o evrensel bilince bireysel olarak aktararak dile

getirirdi. O ana dek kendimi farkli, degisik ve Gerçek insanlar Kabilesinin disinda biri olarak görmüstüm. Onlar sürekli hepimizin Bir oldugunu yineliyorlardi, dogayla Bir olarak yasiyorlardi, ama o ana dek ben onlarin yaninda hep bir gözlemci olarak kalmistim. Kendimi ayri tutmakta ayak diremistim. Ben de onlarla, evrenle Bir olmaliydim ve Gerçek Insanlar'in yaptigi gibi iletisim kurmaliydim. Öyle yaptim. Zihinsel olarak bana bu gerçegi animsatan kaynaga "tesekkür ederita" dedim ve zihnimde haykirmaya basladim. "Yardim edin. Lütfen bana yardim edin." Kabilenin her sabah ayinde kullandigi sözcükler geldi aklima: "Eger bu benim ve her yerdeki yasamin hayrinaysa, birakin ögreneyim."

Zihnime söyle bir düsünce geldi: "Tasi agzina koy." Çevreme bakindim. Hiç bir yerde îâs ycktü. ki. Incecik bir kumun üzerinde yürümekteydik. Bu sesi yeniden duydum: 'Tasi agzina koy." O anda ilk gün seçtigim ve halâ iki gögsümün arasinda tasidigim tas geldi aklima. Onu çoktan unutmustum. Çikarttim, agzima aldim, söyle bir çevirdim ve bir mucize ile agzimda yeniden tükürükler olusmaya basladi. Yutkunma yetenegimi yeniden kazandigimi farkettim. Umut vardi. Belki de bugün ölmeyecektim.

'Tesekkür ederim. Tesekkür ederim, Tesekkür ederim." Dedim sessizce. Aglayabilirdim ama bedenimde gözyasina dönüstürecek, su kaim ni}îi. Bunun üzerine zihinsel olarak yardim istemeyi sördördV": ''ögrenebilirim. Gereken her neyse yapacagim. Sadece benîm su bulmama yardim edin. Ben ne yapacagimi, nereye bakacagimi, ne yana yürüyecegimi bfletniyorum."

.Söyle bir düsünce akti zihnime: "Su ol. Su ol. Sen su olabilirsen, suyu bulabilirsin." Bunun ne anlama geldigini bilmiyordum. Hiç bir anlami yoktu. Su ol! Bu olanaksizdi. Ama sonra yenidentoplumumun sol beyinli insani olmaktan kurtulmayTAdehedim. Kendimi sezgilere açtim, gözlerimi

yumdum, su olmaya basladim. Yürümeye basladim ve tüm duyularimi kullanmayi denedim. Suyun kokusunu alabiliyor, tadini duyabiliyor, hissedebiliyor, sesini duyabiliyor,

Agörebiliyordum. Soguktum, maviydim, duruydum,

'çamurluydum, durgundum, çirpintiliydim, buzdum, eriyordum, buharlasiyordum, yagmur oluyordum, kW oluyordum, islaktim"., canlandiriciydim, siçriyordum, yayiliyordum, sinirsizdim.

Aklima gelen her türlü formuyla suydum artik."

Düz bir ovada yürüyorduk ve göz; erimimizde-'Kîç bir yükselti yoktu. Görünürde sadece iki buçuk metre yüksekliginde bir kumul vardi, tepesinde de bir büyük" tas duruyordu. Bu tekdüze manzaraya sanki -yanlislikla yerlestirilmis bir yükselti gibi duruyordu. Yanina vardigimizda, yansiyan isik nedeniyle kistigim gözlerim ve neredeyse trans halindeki bedenimle bu kumula tirmanmaya basladim 'Ve tepedeki kayanin üzerine oturdum. Asagiya baktigimda, bana destek olan, beni kosulsuz olarak seven arkadaslarimin durmus, agizlari kulaklarına vararak gülümseyen yüzlerle beni seyrettiklerini gördüm. Ben de onlara gülümsedim. Sonra sol ' elimi kasinmak üzere arkama uzattim ve islak birAey hissettim. Hemen arkama baktim. Orada, hemen arkamda, oturdugum kayanin yanibasinda çapi neredeyse üç metre, derinligi elli santim olan bir havuz vardi ve içi bir önceki günün kara bulutundan yagan berrak su ile doluydu.

O ilik suyun bir damlasiyla kendimi Yaradan'a müthis yakin hissettim. Yüregimin "ta derinlerinde biliyordum ki Kilise Komünyonunda rahibin sunmus oldugu hiç bir tat bunu deneyimlememe yetmemisti.

Saatim olmadigi için zaman konusunda kesin bir sey söyleyemem ama herhalde ben -su olmaya-basladiktan sonra ancak otuz dakika geçmisti ki, hepimiz baslarimizi oldugu gibi suya daldirmis, sevinç çigliklari atmaya baslamistik,

.155

Basarimizi kutlarken dev bir sürüngen bize dogru yaklasti. Kocamandi, sanki tarih öncesi çaglardan kalmis bir yaratiga benziyordu. Üstelik bu hayal de degildi, son derece gerçekti. Hiç bir sey, aksam yemegimiz için bu bilim kurgusal yaratiktan daha yararli olamazdi. Zaten senlik yapmakta olan insanlar bu et yemegini de bulunca iyice costular.

O gece, kabilenin toprak ve kendi atalari arasinda kurdukları ilintiyi ilk kez gerçekten anlayabildim. Su dümdüz çölün orfasmdan fiskirmis gibi duran bizim büyük kaya fincanimiz, uzak atalarimizdan birinin besleyici gögsü ve bizlerin canini kurtarmak için inorganik bir madde biçiminde ortaya çikmis olan bir bilinç olabilirdi pekala. içten içe bu tümsege annemin adi olan Georgia Catherine adini taktim.

Basimi kaldirip bizi çevreleyen genis yeryüzüne baktim; dünyanin bereketli bir yer oldugunu en sonunda anlayabilmistim ve bunun için sükran duyuyordum. izin verirsek yasamlarimizi, bizlere dayanak olabilecek insanlarla paylasabilecegimizi ögrenmistim. Bunu almaya ve vermeye açik olabilirsek, dünya yiyecek ve su sunmak için tereddüt etmiyordu. Ama yasamimda bana yardim etmeye hazir pek çok ruhsal rehberin bulundugunu ögrenmis olmamin degerini hiç bir seyle ölçemezdim. Her sikintida, ölüme bu kadar yaklasmisken hatta ölürken bile yardim almak olanakliydi, bunu. biliyordum; çünkü artik ben de "Kendi yöntemlerimle basardim" sinavini geçmistim.

Kabileyle yasanan haftaların günleri arasinda hiç bir ayrim yoktu. Hatta hangi ayda bulundugumuzu bile bilmiyorduk. Zamanin onlar için önemi olmadigi belliydi. Günlerden bir gün, o günün Noel oldugu hakkinda derin bir sezgiye kapildim. Bunun nedenini de bilmiyordum. Ne süslü bir çama ne de noel yiyeceklerine benzer seyler de yoktu çevrede. Ama tahminen bugün 25 aralik olabilirdi.. Bir kaç yil önce muayenehanemde yasadigim ve haftanin günlere bölünmesiyle ilgili bir anim geldiaklima.'

Bekleme odasinda iki Hiristiyan din .adami, Musevilikte Sabbath gününün, gerçekte cumartesiye mi yoksa pazara mi denk düstügü konusunda tartismaya baslamislardi. Burada anakaranin ta yüregindeki topraklarda bu anlasmazlik bana pek gülünç görünüyordu. Yeni Zelanda'da çoktan 26 aralik olmustu bile ama Amerika'da daha Noel'in arifesi yasaniyordu. Dünya atlasinda mavi okyanusun üzerine kirmiziyla çizilmis olan bir çizgiyi gözümün önüne getirebiliyordum iste bu kirmizi çizgi zamanin orada basladigini ve de bittigini gösteriyordu. Sürekli hareket halindeki bir denizin üstünde yer alan görünmez hat haftanin her yeni gününün dogmasina taniklik ediyordu.

Animsadigim seylerden biri de St, Agnes Liissinde ögrenciyken bir cuma gecesi Allen's Drive ir-n'e gidip bir tabureye tünememizdi. Hamburgerlerimiz önünriüzde Jarayor ve biz saatin gece yarisini çalmasini bekliyorduk. Cinra günü yenecek bir lokma et büyük bir günahti ve sonsuza dek lanetlenmeye neden olabilirdi. Yillar sonra kural degisti ama hiç kimse bana bu arada gUnali isleyip cehenneme gitmis olan zavalli ruhlara ne oldugunu aç.klayamadi. Simdi bunlarin tümü öylesine saçma görünüyordu ki i

Noel'i kutsamak için, Gerçek insanlar'in yasami yasayis biçimlerinden daha iyi bir yol olamazdi. Onlar bizler gibi her yil. .ayni bayramlari katlamiyorlardi. Kabilenin her üyesi yilin bir gününde kutlaniyordu; bu onun yasgününde yapilmiyor,'daha çok yeteneginin taninmasi, topluluga katkisi ya da ruhsal gelismesinden de bir adim daha atmasi gibi durumlarda o gerçeklesen bir kutlama idi. Onlar yaslandiklari için senlikler yapmiyorlar, önem verip kutladiklari sey, sadece daha iyi olmakti.

Kadinlardan biri bana adinin ve bir yasamdaki yeteneginin anlaminin Zaman Koruyucu oldugunu söylemisti. Onlar bizlerin pek çok konuda yetenegi olduguna ve bu yeteneklerin bazi zorlamalarla daha güçlendigine inaniyorlardi. Bu kadin simdi bir zaman sanatçisi idi ve bellegi özellikle ayrintilarda güçlü' olan bir baska kisiyle birlikte çalisiyordu. Bunu daha iyi açiklamasini istedigimde, bana kabilenin bu konuda bir isaret bekledigini ve layik bulunursam daha genis açiklamalar ""AiTabilecegimi söyledi.

Üç gece boyunca konusulanlar bana aktarilmadi. Tartismanin konusunun belli bir bilginin bana verilip verilmemesi oldugunu sormadan anlamistim zaten. Söz konusu -kisinin sadece ben olmayip, konunun tüm Mutantlari ilgilendirdigini de biliyordum. Anladigim kadariyla bu Uç gece boyunca Yasli Kisi benden yana tavir almisti. Sezgilerim ona

158 ,

karsi koyan kisilerin basinda Ooota'nin geldigini söylüyordu. Simdiye dek disaridan hiç kimsenin ögrenmesine izin verilmemis, özgün bir deneyim yasamam söz konusu idi. Belki de zaman koruma konusundaki bilgi çpk agirdi.

Çöide yürümeyi sürdürüyorduk. Yer, taslar, kumlar ye bazi bitkilerle örtülüydü, simdiye dek sadece kum üzerinde yürümüstük. Bu kara irkin kusaklardan peri yürödüg/ij"praklar sanki artik bezgin ve bitkindi. Kabile hiç bir uyari olmaksizin aniden durdu ve iki adam ileri yürüdü, iki agacin arasjndaki çalilara daldilar ve kayalari bir kenara itmeye baslandilar.

Onlarin arkasinda tepeye dogru bir açiklik vardi. Kum da bir kenara savrulmus ve sanki bir yol açmisti. Ooota bana döndü ve o söyle dedi: o-f.

Sonra yanima Masal Anlatan Kadin geldi. O da ellerimi tuttu ve benimle konustu. Parlak günes isiginda yüzü daha da kara görünüyordu, ince kaslari mavi-siyahti, gözlerinin aki ise iyice beyazlamtsti sanki.

Ooota 'ya isaret etti ve sözlerini bana çevirmesini söyledi. Ooota geldi, kadin ellerimi hala ellerinin arasinda tutarken sunlari dile getirdi:

"Seni bu anakaraya yazgin getirdi. Dogmadan önce yaptigin bir anlasma sonucunda bir baska kisiyle tanisacaksin ve onunla ikinizin de yararina olacak bir çalisma yapacaksiniz. Anlasma her ikiniz de elli yasiniza gelene dek birbirinizi aramamanizi öngörüyordu. Simdi bu bulusmanin zamani geldi iste. Bu insanla tanisacaksin çünkü her ikiniz de ayni anda dogdunuz ve ruh düzeyinde tanistiniz. Bu anlasma senin özünün en üst düzeyinde gerçeklestirildi.

Saskinliktan dilim tutuldu. Avustralya'ca ilk geldigim günlerde gittigim o çay salonundaki genç adam da bana ayni bilgiyi .vermisti. Simdi bu yerli kadin da ayni seyleri söylüyordu.

Bundan sonra, Masal Anlatan Kadin yerden bir avuç kum aldi ve avucumun içine koydu. Sonra bir avuç kum daha aldi ve parmaklarini açarak, kumun parmaklarinin arasindan akip gitmesini* seyretti ve bana da ayni seyi yapmami söyledi. Bu islem suyun, atesin, havanin ve topragin onuruna dört kez yinelendi. Püdramsi bir kaç kum tanesi parmaklanma yapisip kaldi.

Birer birer tüm Üyeler disariya çiktilar, ellerimi tuttular ve bana bir seyler söylediler. Ama Ooota artik sözleri bana çevirmez olmustu. Her biri bana zaman ayirdiktan sonra tekrar o kUmbetin içine girdiler ve bazilari tekrar disariya çikti. Zaman Koruyucu disariya en son çikanlarin biriydi ve yalniz da degildi. Ani Koruyucu yanindaydi. O ikisi el ele tutusmustu ve benim de elimi tuttuklarında bir çember olusturduk ve bu "sSRilde dönmeye basladik. Hala kumlu olan ellerimizi yere degdirdik, dogrulduk ve ellerimizi gökyüzüne uzattik. Bu yedi yönün, -kuzey, güney, dogu, bati, yukari, asagi ve içerisi (merkez)- onuruna yedi kez yinelendi.

Sonlara dogru Sifa Adami geldi. Yasli Kisi içeriden en son çikan iîfiah-'oldu. Ooota ona eslik ediyordu. Bana, Gerçek Insanlar dahil tüm Aborijinlerin kutsal mekanlarinin artik

yerlilerin ellerinde olmadigini söylediler. Kabilelerin ortak mekanlari arasinda en önemlisi, adi bir zamanlar Ulum, simdi Ayers Rock olan yerdi ve ülkenin tam ortasinda yükselen devasa kirmizi bir tümsekti. Bu, dünyada tek parça kayadan yapilmis olan en büyük anitti; üçyüzseksendört metre yüksekligindeydi ve simdi turistlerin ziyaretine sunulmustu. Turistler bu kayaya karincalar gibi tirnjaniyorlar, sonra, gezi otobüslerine dönüp otellerinin klorlu ve antiseptilT'su dolu havuzlarina giriyorlardi. Her ne kadar hükümet bu kayanin hem yerlilere hem de Ingiliz sömürgecilerin torunlarina ait oldugunu söylese de mekan her tür kutsalligini yitirmisti; bu nedenle ayinler ve törenler için kullanilamiyordu. 175 yil önce Mutantlar, o genis ve açiklik topraklar üzerine telgraf direkleri dikmeye basladilar ve yerliler de halklarinin toplanmasi için baska bir mekan bulma yoluna gittiler. O zamandan beri sanatsal ve tarihsel oymalar buradan tasindi. Nesnelerin bazilari Avustralya

müzelerine yerlestirildi, pek çogu da ülke disina çikartildi. Mezarlar soyuldu; sunak masalari parçalandi. Kabilenin inanisina göre Mutantlar öylesine duyarsizdilar ki aborijinlerin kutsal mekanlarini harap ederek onlarin inançlarina da son verebilirlerdi. Bu halkin baska yerlere göç edebilecegi asla akillarina gelmedi.

Ne v ki onlarin bu müdahalesi gene de pek çok kabilenin bir araya gelmesiyle olusan toplantilara bir son verdi ve aborijin halklarin dagilmalarina neden oldu. Yerlilerin bir kismi beyazlarla savasa girdi ve savasi kaybederek öldü. Pek çogu vaat edilen nimetlere kanarak, beyaz insanlarin topraklarına girdiler; sonsuz yiyecek bulacaklarım sanarken, açliktan canlarini kaybettiler. Büyük bölümü de köleligin yasal formu altinda yoksulluktan öldü.

Avustralya'ya gelen ilk beyazlar, ingiliz ceza sistemindeki asiri kalabaligi önlemek amaciyla gemilerle ve ayaklarinda zincirlerle bu anakaraya yollanan mahkumlardi. Hatta bu suçlulara göz kulak olmalari için buraya yollanan muhafizlar

bile kraliyet mahkemelerinin gözden çikartip feda ettigi adamlardi. Bu insanlarin tutukluk halleri sona erdigi zaman bes parasiz ve yeni yasama alistirma çalismalari yapilmadan sokaga atildiklarinda vahsilesiyorlar ve hinçlarini kendilerinden daha güçsüz durumda buldukları yerlilerden çikartiyorlardi.

Ooota 'nin verdigi bilgiye göre oniki kusak önce kabileye bu kutsal yere geri dönmeleri bildirilmisti. .

"Bu kutsal yer zamanin baslangicindan beri halkimizi ayakta tuttu; o zamanlar bu topraklar agaçlarla doluydu hatta büyük sefler burayi kapladigi zaman da agaçlar yerindeydi. Bizim halkimiz burada güvencedeydi. Burasi sizin uçaklariniz tarafindan görülmüyordu ve sizin insanlariniz buraya ulasabilmek için çölü asabilme cesaretini gösteremiyordu. Pek az insanoglu burada böyle bir yer oldugunu bilirdi.

Bizim irkimiza ait kadim nesneler sizin halkiniz tarafindan alinmisti. Az sonra yerin altinda göreceklerinin disinda hiç bir seyimiz kalmamisti. Bizden baska hiç bir Aborijin kabilesi, onlari tarihlerine baglayan maddesel nesnelere sahip degiller. Bunlarin tümü Mutantlar tarafindan çalindi. Bütün bir irktan, bütün bir ulustan Tanri'nin Gerçek insanlari'ndan geriye kalanlar sadece bunlar. Tanri'nin ilk insanlari,. bu gezegen üzerinde kalmis olan tek gerçek insan varliklari."

Sifaci Kadin o gün ögleden sonra bir kez daha yanima geldi. Kirmizi boyali bir kap vardi elinde. Kabilenin kullandiklari renkler, öteki seylerin yani sira bedenin dört unsurunu yansitiyordu: "kemik, sinir, kan ve doku. Kadinin el isaretleri ve 'zihinsel ifadeleriyle yüzümü bu kirmizi boyayla boyamami istedigini anladim. Söyledigini yaptim. Sonra insanlarin tümü disariya Çikti, ve tekrar her birinin gözlerinin içine bakarak, bu kutsal mekanin yerini hiç kimseye açiklamayacagima defalarca yemin ettim.

Sonrüiçeriye alindim.

Rüya Zamani Açik1**[1y](TM)& P

içerisi kunt kayadan oyulmus, son derece genis bir yerdi ve koridorlarla degisik yönlere ayriliyordu. Renkli bayraklar, duvarlari süslüyordu ve kayalarin dogal çikintilarinin Özerinde .heykelcikler vardi. Kösede gördügüm bir sey aklimdan süphe etmeme neden oldu. Burasi bir bahçeydi! Tepenin üzerindeki kayalar öylesine düzenlenmisti ki, günes isigi buraya girebiliyordu ve kayalarin üzerinden akan suyun sipulisini rahatlikla duyabiliyordum. Bir yeralti suyu kayalarin arasindan olusan bir kanaldan biz orada oldugumuz süre boyunca akmayi sürdürdü. Burasi hiç bozulmamis, basit ama sonsuzluga dek sürecek bir mekandi.

Ilk kez burada, kabile bireylerinin nesneler üzerinde hak iddia ettiklerini farkettim. Magarada tören esyalari, üstüstedizilmis postlarla yapilmis rahat yataklari vardi. Deve toynaklarinin kesici aletlere dönüstügünü burada gördüm. Sonra girdigim bir oda bizim anladigimiz anlamda bir müzeydi. Yillardir kente gidip gelen izcilerin yanlarinda getirdikleri nesneler burada sergileniyordu. Burada dergilerden kesilmis televizyon, bilgisayar, otomobil, tank, roketatar, kumar makinesi, ünlü binalar, degisik irklar ve hatta leziz yemeklerin

fotograflan vardi. Bunun yani sira izcilerin tasidiklari günes gözlügü, jilet, fermuar, kemer, çengelli igne, toka, termometre, pil, pek çok kursun ve tükenmez kalem ve hatta bir kaç kitap da bu müzede yerini almisti.

Bir bölümde kendi Ürettikleri giysiler vardi. Kimi zaman komsu kabilelerle yün ve baska liflerden yapilmis kumas konusunda ticaret yapiyorlardi. Burada agaç kök ve kabuklarından ördükleri battaniyeler de vardi. Ip ve halat da genellikle burada yapiliyordu. Bir kenara oturmus bir adamin, eline birkaç lif alip bunu bacagi üzerinde çevirdigini gördüm. Sonra kivirdigi bu life ara ara yeni lifler de ekliyor ve uzun bir ip yapiyordu. Bu ipler bir araya sarılarak halatlara da dönüsebiliyordu. Saç da pek çok dokuma isinde kullaniliyordu. O zamana dek, kabile arkadaslarimin, benim o asamada onlarin çiplakliklarini kabullenemeyecegimi bildikleri için örtündüklerini düsünmemistim.

O günü saskinlik içersinde geçirdim, Ooota magaranin içinde gördügüm her seyi bana açikladi. Ilerideki bazi bölmelerde mesale yakmamiz gerekti ama bütün ana mekanlarin kayalik tavanlarindan giren gün isigi ortaligi iyice aydinlatiyordu. Gerçek Insanlar Kabilesine ait olan bu magara kutsal bir mekan degildi. Gerçekte onlarin yasaminin her bir ani kutsallikla içice geçiyordu. Burasi, onlarin tarihlerini animsadiklari ve degerlerin korunmasi konusunda Gerçegi ögretmeye yarayan Önemli bir yerdi. Burasi Mutant düsüncesinden kaçma konusunda bir siginakti. --=-Ana odaya döndügümüzde, Ooota tahta ve tas heykelleri 'daha yakindan inceleyebilmem için eline aldi. Saç biçimlerinin bu heykelciklerin karakterlerini ele verdiklerini anlatirken, Ooota'nin genis burun kanatlari titriyordu. Ktsa bir saç modeli bastaki düsünceleri, bellegimizi, karar vermemizi, bedenin diiyulai (Ahakkindaki fiziksel farkindaligimizi, zevklerimizi ve acilarimizi, Benim bilinç ve bilinçalti ile baglayabildigim her

seyi ifade ediyordu. Yüksek saç modeli, bizlerin bilgiyle baglanti kurarak, henüz var olmayan nesneleri yaratmamizi saglayan; gerçek veya gerçek disi deneyimler yasamamiza yardim eden, bugüne dek yasamis qlan tüm insanlardan ve varliklardan ögrenilmis bilgelikle uyum içinde olmamizi saglayan yaratici zihnini temsil ediyordu. Insanlar, bilgi pesinde kosarlar ama farkina varmazlar, bilgelik de ifade edilmeyi bekler. Uzun saç modeli ayni zamanda bizlerin--"'özgün ve mükemmel yanini simgeliyordu. Bir eylemde bulunacagimiz zaman bunun bizim yüksek benimiz için hayirli" olup olmayacagini ögrenmek için bu ebedi yanimiza basvurabilirdik. Üçüncü bir saç modeli daha vardi ki, heykelin oyma basinin çevresinde yelpaze gibi açiliyor ve arkadan yere degiyorduABu fiziksel, duygusal ve ruhsal yönlerimizin birbirleriyle ilintisini gösteriyordu.

Heykellerin pek çogu inanilmaz ayrintiliydi, ama içlerinden birinin göz bebekleri yapilmamisti ve bu beni pek sasirtti. Sanki, bakissizdi ve körlügü simgeler gibiydi. "Sen Tanrisal Birligin insanlari gördügünü ve yargiladigini saniyorsun,"dedi Ooota. "Bizlerse onun varliklarin niyetlerini ve duygulanni hissettigine inaniyoruz -O'nun, bizim ne yaptigimizla Ve neden yaptigimizla ilgilendigini düsünmüyoruz."

O gece bütün yolculugumun en anlamli gecesi oldu. Neden burada bulundugumu ve beni nelerin bekledigini o gece ögrendyn.

Bir tören düzenlendi. Sanatçilarin kil ite renkli boyalar hazirlayislarini seyrettim: iki ton kirmizi asi boyasi ile bir limon sarisi yaptilar. Alet Yapici onbes santim boyunda çubuklarla, uçlarini disleriyle parçalayarak firçalar çikartti ortaya. Kabile üyelerinin bedenleri karmasik desenler ve hayvan çizimleriyle beyandi. Bana da, devekusuna benzer bir kus olan emunun krem rengi tüyleriyle süslenmis ve çesitli kus tüylerinden olusmus bir giysi giydirdiler. Bir kookaburra kusuna

benzemeliydim, çünkü bu törensel gösteride benim rolüm dünyanin uzak köselerine uçan mesajci bir kusu canlandirmakti. Kookaburra güzel bir kustur ama pek gürültücüdür ve hatta sesi esek anirmasina benzetilebilir. Kookaburra'nin bir özelligi de hayatta kalabilme konusunda çok inatçi olusudur. Bu büyük kus sanirim rolüm, için uygun bir seçim olmustu.

Sarkilar ve danslar sona erdikten sonra, küçük bir çember olusturduk. Sadece dokuz kisiydik. Yasli Kisi, Ooota, Sifa Adami, Sifaci Kadin, Zaman Koruyucu, Ani Koruyucu, Baris Yapici, Kuslarin Akrabasi ve ben.

Yasli Kisi benim-tam karsima oturdu, bacaklarini yastik niyetine altina almisti. Öne dogru egildi ve benim gözlerimin içine bakti. Çemberin disindan birileri ona içi siviyla dolu tas bir kadeh uzatti. Bundan bîr yudum içti. Yüregimin ta derinliklerine kadar ulasan o delici bakislari, kadehi yammbdtine geçirirken gözlerimden ayrildi. Sonra konusmaya

yasmam en yüksek düzeyini seçtik ve bekaret andi içtik. Bu, fiziksel disiplinimizi göstermenin bir yoludur. Artik çocugumuz olmayacaktir. içimizdeki en genç iye de bu dünyadan ayriligi zaman insan irklarinin en safi da son bulmus olacak.

_ Bizler sonsuz varliklariz. Evrende bizleri izlemek isteyen 'ruhlarin beden formu kazanabilecekleri pek çok yer var. Bizler dogrudan., ilk varliklarin soyundan geliyoruz. Zamanin basbmgicindah bu yana, baslangiçtaki degerlere ve yasalara sadik kalarak ayakta kalabildik. Dünyayi bir arada tutan bizlerin grupjHlinci oldu. Simdi buradan ayrilma konusunda izin aldik. Dünya insanlari degistiler, ve dünyanin ruhunun bir bölümünü

yitirdiler. Bizler göklerde bununla bulusmaya gidiyoruz. Sen, bîr mesajci olarak bizlerin buradan ayrilmak üzere oldugumuzu kendi türüne bildirmek üzere bir ulak olarak seçildin. Toprak Ana'yi size emanet ediyoruz. Sizin yasam biçiminizin suya, hayvanlara, havaya ve birbirinize neler yaptigini görmeniz için dua edecegiz. Sorunlariniza, bu dünyayi harab etmeden bir sonuç bulabilmeniz için dua edecegiz. Gerçek varliklarinin bireysel ruhlarini kazanina-'asamasinda oldugu bazi Mutantlar var. Geregince önem verilirse, gezegeni mahvolmaktan kurtarmak için sansiniz hala var, ama attik biz size yardim edemeyiz. Bizim zamanimiz doldu. Yagmurlarin süresi degisti, hava isindi ve yillardan beri bitkilerin ve hayvanlarin giderek azaldigini gözlemliyoruz. Ruhlar içirAartik insan bedenleri saglayamayiz çünkü pek yakinda burada"çölde ne su ne de yiyecek kalmayacak."

Kafam karmakarisik olmustu. Simdi her sey bir anlam kazaniyordu. Bunca zamandir bir yabanciya her seylerini açmislardi çünkü bir mesajciya gereksinimleri vardi. Ama neden beni seçmislerdi?

içinde sivi olan tas simdi bana geçmisti. Bir yudum aldim. Sek viskiyle karismis sirke gibi keskin bir tadi vardi. Kadehi sagimdakine verdim.

Yasli Kisi devam etti: "Simdi bedenini ve düsüncelerini dinlendirme zamani. Uyu kardesim; yarin yeniden konusacagiz."

Ates, sadece köz kalana kadar yanmisti. Isi yükseliyordu ve tavanin kayalari arasindan çikip gidiyordu. Uyuyamadim. Baris Yapici'nin yanina gittim ve el isaretleriyle onunla konusmak istedigimi bildirdim. Bana "Evet" dedi. Ooota da bunu onayladi ve bunun üzerine üçümüz derin, karmasik bir söylesi tutturduk.

Yüzü, bunca aydir üzerinde yürüdügümüz topraklar gibi burusuk olan Baris Yapici, bana zamanin baslangicinda, onlarin

rüya zamani dedikleri dönemde tüm dünyanin bir bütün oldugunu söyledi. "Tanrisal Birlik isigi yaratti, dogan ilk gün, mutlak karanligi aydinlatti. Bosluk, semalarda dönen disklerin yerlestirilmesi için kullanilmisti ve bizim gezegenimiz de bunlardan biriydi. Dünyamiz yassi idi ve hiç bir özelligi yoktu. Yüzeyinde hiç bir örtü yoktu, çiplakti. Egemen olan sessizlikti. Hava akimlariyla egilecek tek bir çiçek bile olmadigi gibi zaten bir esinti de yoktu. Bu sessiz boslukta ne bir kus ne de sesi vardi. Sonra Tanrisal Birlik her gezegene bilgiyi yaydi ve her birine degisik armaganlar verdi. Bilgelik en önce geldi. Su, atmosfer ve toprak ondan türedi. Geçici tüm yasam formlari ortaya çiktilar. Benim insanlarim, siz Mutantlarin Tanri dediginiz varligi tanimlamakta güçlük çektiginizi, çünkü bunun için mutlaka bir formu olmasi gerektiginizi düsündügünüze inanirlar. Bizler için Birligin boyutlari, biçimi ya da agirligi yoktur. Bir'lik özdür, yaraticiliktir, safliktir, sevgidir,

enerjidir ve sinirsizdir. Kabile masallarinin pek çogunda bir Gökkusagi Yilandan söz edilir ve bu mutlak baris olarak baslayan, titresim degistirip ses, renk ve form halini alan enerji ya da bilinç çizgisinin dokunmasini simgeler."

Sezinledigim kadariyla Ooota'nin bana açiklamaya çalistigi uyanik olma halindeki bilinç veya bilinçsizlik degil, bir tür yaratici bilinçtir. Bu, her seydir. Kayalarda, bitkilerde, hayvanlarda ve insanoglunda bulunur, insanlar yaratilmis varliklardir ama insan bedeni sadece bizlerin o sonsuz parçasini barindirmaya yarar, öteki sonsuz varliklar, evrenin her yerindeki bambaska yerlere yerlesmislerdir. Kabile inanci, Tanrisal :"Bîrligin önce kadini yarattigi, dünyanin da bir sarki halinde var olusa adim attigi seklindedir. Tanrisal Bir'lik bir insan degildir. Ö Tanridir, yücedir, bütünüyle olumludur, sevgi dolu bir güçtür. O, dünyayi, enerjiyi yayarak yaratmistir.

Yerliler, insanlarin Tanri'nin suretinden yaratildigina inaniriar-aina Tanri'nin bir bedeni olmadigindan bu fiziksel

anlamda bir suret degildir. Ruhlar, Tanrisal Bir'ligin benzerligi ile olusmuslardir, bunun anlami ruhlar da saf sevgi ve barisla doludurlar ve pek çogu .seyi yaratma ve gözetme yetenegine sahiptirler. Bizlere özgür istenç ve ruhlar insan formu kazandiklari, zaman özellikle müthis zenginlesen duygularimizi,, heyecanlarimizi sinamamiz için dünya denen bu gezegen verilmistir. :

i _,"' o ."'

Bana söylediklerine göre, "rüya zamani" üç bölümden olusur. Bu zamandan önceki zamanda olmustu; rüya zamani yelyüzü olustuktan sonra da vardi ama o zaman dünya hiç bir özellik kazanmamisti. ilk insanlar heyecanlanni ve eylemlerini deneyimlerken, isterlerse öfkelerini dile getirme özgürlügüne sahip olabildiklerini gördüler. Öfkelenecek ya da öfkelendirecek durumlar yaratmak için bahaneler arayabildiler. Kaygi, hirs, sehvet ve de güç gibi duygulari gelistirmeye çalismak, sadece bosa zaman harcamaktir. iste bunun kaniti olarak ilk insanlar yok oldular ve onlarin yerini bir kaya kütlesi, bir çaglayan, bir uçurum ya da her neyse benzeri bir sey aldi. Bu saydiklarim dünyada hala yerlerini korumaktadirlar ve onlardan ögrenmeyi bilebilen bilge insanlar için birer tefekkür yerleridir. Gerçeklige formunu veren bilinçsizliktir, "rüya zamani"nin üçüncü bölümü simdi'dir. Düsler hala sürmektedirler; bilinçsizlik dünyayi yaratmayi sürdürmektedir.

Kabile insanlarinin, yeryüzünün topraklari üzerinde mal sahipligi hak iddia etmeyi anlayamamalarinin nedeni budur. Toprak, bütün varliklara aittir. Anlasmalar ve paylasmalar gerçek anlamda insani tutumlardir. Sahip olma, kendine düskünlük amaciyla baskalarini dislamanin uç noktasidir. Britanyaliiar gelemeden önce Avustralya'da hiç kimse toprak yoksunlugu çekmiyordu.

Kabile, yeryüzünün ilk insanlarinin, tüm topraklarin bir araya gelmesinden sonra Avustralya'da ortaya çiktigina inanir. Bilim

adamlari, 180 milyon yil önce Pangea adini verdikleri tek bir yeryüzü parçasinin var oldugunu ve bunun sonradan ikiye ayrildigini kabul ederler. Laurasis, kuzey anakaralarina, Gondwanaland ise Avustralya, Antarktika, Hindistan, Afrika ve Güney Amerika'ya verilen addir. Hindistan ve Afrika'nin birbirinden kopmasi ve uzaklasmalari 65 milyon yil önce gerçeklesmistir. Bu hareket sirasinda Antartika, Avustralya ve Güney Amerika altlarinda kalmistir.

Aborijinlere göre, insanlik tarihinin ilk baslangicinda, insanlar kesfetme amaciyla sürekli yürümek ve ilerlemek yolunu seçmislerdir. Yeni durumlarla karsilastiklarinda temel ilkelerde ayak diremek yerine, ayakta kalabilmek' için daha saldirgan duygular ve eylemler gelistirmislerdir. ilerlemelerinin her asamasi, inanç sistemlerinin daha degismesine neden olmus, deger yargilari yeni çehreler kazanmis ve son olarak dis görünümleri bile daha soguk kuzey iklimlerinde daha açik bir tene bürünerek, degismistir.

. Kabile halki ten renkleri nedeniyle ayrimcilik yapmazlar âmâ, hepimizin ayni ten rengiyle yola çiktigimiza ve giderek ortama oyum saglamak için degisime ugradigimiza inamrlar.

Yerliler, Mutantlarin kendilerine özgü özelliklere sahip olduklarini düsünürler. Bunlardan birincisi, Mutantlarin artik uzun süre açik havada yasayamamastdir. Pek çok mutant, yagmurun altinda çiplak durmanin nasil bir duygu oldugunu tatmadan bu dünyadan göçer giderler. Onlar, zamanlarini yapay biçimde isitilmis veya sogutulmus yapilarda geçirirler ve :*î3Tsanyâ çiktiklarinda normal bir sicaklikta bile baslarina günes geçer. .

ikinci (tâbilikleri .Mutantlarin artik Gerçek tnsanlar'in sahip oldugu iyi sindirim sistemine sahip olmamalaridir. Onlar yiyecekleri toz haline getirir, eritirler, kimyasal islemler uygularlar le "aklarlar. Dogal besinlerden daha fada dogal olmayan besinler tüketirler. Hatta bu konuda 'o kadar ileri

170 ' o ' o o

gitmislerdir ki, temel gidalara ve havadaki polenlere karsi alerjiler gelistirmislerdir. Kimi zaman Mutantlarin bebekleri annelerinin sütlerini bile sindiremezler.

Mutantlar sinirli bir anlayisa sahiptirler çünkü zamani kendilerine ait bir sistemle ölçerler. Bugünün disinda bîr kavrami algilayamazlar ve bu nedenle yarini hiç önem. vermeden yok ederler. | ' .- o o

Ama bugünün insanlariyla baslangiçtaki halleri arasindaki en büyük fark, Mutantlarin korkuyu tanimasidir. Gerçek Insanlar korkmazlar. Mutantlar, kendi çocuklarini tehdit ederler. Onlarin yasal yaptirimlara ve cezaevlerine gereksinmeleri vardir. Hatta hükümet güvenligi bile baska ülkeleri silahla tehdit etmeye dayanir. Kabileye göre, korku, hayvanlar dünyasina aitÂtir duygudur ve hayatta kalabilme mücadelelerinde önemli bir rol oynar, insanlar Tanrisal Birligi tanisalar ve evrenin gelisigüzel ilerleyen bir olgu degil, ayrintilariyla belirlenmis bir tasarim oldugunu bilseler, hiç korkmazlar, insanin inanci ya vardir ya yoktur; ikisi birden olmaz. Yerlilerin inancina göre maddesel nesneler korkuya yol açar. Insanlar ne kadar çok mala sahipse o kadar çok korkarlar. Ve olasilikla sadece bu nesneler için yasarlar.

Gerçek Insanlara en saçma görünen olaylardan biri, misyonerlerin, yemeklerden önce, çocuklarina ellerini kavusturup tanriya sükretmelerini ögretmeleri konusundaki israrlari olmustu. Onlar, uyandiklari andan baslayarak sükranlarini sunuyorlardi zaten! Onlar, bütün bir günü hiç bir seyi garantiye almadan geçir jyorlardi. Kabilenin inancina göre, misyonerler, kendi çocuklarina minnet duymayi ögretmek zorundaysalar -ki bu, insafim içinden gelen bir duygudur- dönüp içinde yasadiklari toplumu bir daha gözden geçirmeleri gerekecektir. Belki de yardima gereksinmesi olan asil onlardir.

Misyonerlerin, onlarin topraga borçlarini ödeyislerini yasaklamalarini da anlayamamislardi. Herkes bilir ki, topraktan

ne kadar az" alirsan, borcun o kadar az olur. Gerçek Insanlar, kendi kanindan bir kaç damlasini kuma akitarak, topraga minnetini göstermenin ya da borcunu ödemenin neden vahsilik oldugunu anlayamiyorlardi. Hatta onlar, bir insanin bu dünyasal varligini sona erdirmek için beslenmeye son vermesini ve günesin altinda oturmaya karar vermesini kisisel bir arzu olarak görüp, kutsuyorlardi. Onlar kaza veya hastalik nedeniyle ölmenin dogalligina inanmiyorlardi. Kaldi ki, diyorlardi, zaten ebedi olan bir seyi öldürmek olanaksizdir. Onu yaratan sen degilsin, sen de öldüremezsin. Yerliler, özgür seçime inaniyorlardi: ruh bu dünyayi gelmeye nasil özgürce karar veriyorsa, hangi kurallar onun evine geri dönme arzusunu engelleyebilir ki? Bu, gözler önündeki gerçeklikler dünyasinda yasanan bir kisilik karari degil; ebedi düzeyde, her seyi taniyan bir benlikçe alinmis karardir.

Onlar, insanlik deneyiminden çikmak istemenin dogal yolunun birinin özgür istencini ve seçimini uygulamasi olarak görürler. 12(K 130 yasina gelen bir insan, daima'ya geri dönme heyecanini duymaya baslarsa, Tanrisal Bir'lige bunun hayrina olup olmayacagini sorar ve bunun üzerine kabile büyük bir sölen düzenler; bu yasamlarinin kutlanmasi sölenidir.

Gerçek Insanlar halki yüzyillardan bu yana, yeni dogan her bebege ayni sözü söylemislerdir. Bu dünyaya gözlerini açan herkesin duydugu ilk insan sözleri sunlar olur: "Seni seviyoruz ve yolculugunda sana destek olacagiz." Bitis sölenlerinde de herkes sonsuzluga geri dönmeye karar veren kisiye sarilir ve ayni sözleri yineler. Gelisinde duydugun sözlerle, giderken duydukların aynidir. Sonra gitmeye hazirlanan kisi, kumun üzerine oturjar ve tüm beden sistemlerini kapatir. Iki dakikadan daha kisa bir süre içinde ölür. Geride keder veya yas yasanmaz. Bu bilgiyi kazanma sorumluluguna hazir oldugumda bana da insansal plandan görünmez olan plana geçmenin teknigini ögretmeyi kabul ettiler.

Mutant sözcügü, bir renk ya da kisi degil, bir yürek ve nitelemesi olarak görünüyordu; bu bir g[davr]4 yaA?da

Söylesimize son verdigimizde, çok geç olmustu ve biz de

Arsivler

Ertesi sabah Zaman Tutma adini verdikleri geçiti görmeme izin verdiler. Tastan yaptiklari bir alet, günesin mizrak inceliginde bir delikten geçmesine izin Veriyordu ve günes yilda sadece bir kez belli bir açidan girip o noktayi aydinlatiyordu. Bu gerçeklestiginde son kayit edilen dönemden bu yana bir yil geçtigini anliyorlardi. O gün, Zaman Koruyucu adini tasiyan kadinla, Ani Koruyucu adindaki karnin onuruna büyük bir senlik düzenleniyordu. Bu iki arsivci, o gün yillik törenlerini yapiyorlardi. iki kadin bir duvar üzerine, geride kalan ahi Aborijin mevsiminde gerçeklesmis en anlamli ve önemli olayian resmediyorlardi. Tüm dogumlar ve ölümler mevsimin günüyle, günes veya ay saatiyle kayit ediliyor ve bunun yani sira çesitli gözlemler de resme ekleniyordu. Bu duvar resimleri ve oymalarin 160 tanesini sayabildim ve gördüm ki kabilemizin en genç üyesi onüç yasindaydi ve aramizda doksani asmis dört kisi vardi.

Duvarda resmini görene dek, Avustralya hükümetinin nükleer eylemlerde bulundugunu bilmiyordum. Büyük bir olasilikla hükümet bu denemeleri yaparken, çevrede insanlar

bulundugunun farkinda degildi. Duvar resimleri arasinda Japonlarin Danvin bombalamasi da yer aliyordu. Bir kagit ya da kalem kullanmadan Ani Koruyucu her önemli olayi, tam tarihi ile kayit etmeyi basarmisti. Zaman Koruyucu bu oyma ve resmetme sorumluluklarindan söz ederken, mutlulugu yüzünden okunuyordu ve gözlerinden, az önce bir armagan almis çocugun pariltisi yansiyordu. Bu kadinlarin ikisi de ileri yaslarindaydilar. Bizim toplumumuzda ne çok unutkan, sorumluluk alamayan, güvenilemeyen ve düskün yasli oldugunu düsündüm. Oysa burada, bu yabanil ortamda, yaslilik bilgelikle esit adimlarla ilerliyordu ve bu kisilerin tartismalara katkilari önemle degerlendiriliyordu. Onlar, ötekiler için birer güç ve örnek aniti sayiliyorlardi.

Duvar oymalarini ve resimlerini geriye dogru sayarak kendi dogdugum yili buldum. Orada, eylüle denk düsen mevsimde, ve bizim yirmidokuzuncu günümüze rastlayan günde bir dogum gerçeklesmisti. O gün dogan kisinin kim oldugunu sordum. Bana onun simdi 7oy// Kisi adiyla tanidigimiz Soylu Kara Kugu oldugunu açikladilar.

Eger agzimi saskinliktan bir karis açmadiysam bu sadece rastlantiyla açiklanabilir. Seninle ayni yilin, ayni ayinin ayni günUnde ama dünyanin öteki yarisinda dogmus bir kisiyle karsilasma ve de bunun sana daha önce bildirilmis olma sansi ne kadardir acaba? Ooota'ya, Soylu Kara Kugu ile özel olarak konusmak istedigimi söyledim. Bu görüsmeyi ayarladi.

Yillar önce, Kara Kugu'ya yerkürenin tepesinde, Mutant'lar toplumunda yasayan bir beden içinde barinan ruhsal esinden söz etmislerdi. O da gençliginde, Avustralya'da yasayan halkin aranma böyle bir kisiyi aramayi düsünmüs ama ona, bu ruhsal ah asma geregince esinin de, onun da, kutsanacak degerleri î'elistirebilmeleri için en az elli yil yasamalari gerektigi bildirHnris:'

Dogumlarimizi karsilastirdi*. Onun yasami, tek basina olan annesinin, daha önceden belirledigi bir yere günlerce yürümesiyle ve vardigi o yerde kazdigi kumu, ender bulunan albino bir koalarim yumusak postuyla dösemesiyle baslamisti. Benselovva'da, beyaz, steril bir hasta'ne odasinda dogmustum ama benim annem de özel seçimi olan bu mekana ulasabilmek için Chicago'dan kilometrelerce yol kat etm.isti.: o Sayla Kara Kugunun babasi o dönemde yolculuk etmekteydi jA-fok çok uzaktaydi. Benimki de aynen öyleydi. O tüm yasami boyunca adini pek çok kez degistirmisti. Ben de öyle. O bana her degisikligi yaratan kosullardan söz etti. Annesinin dogum yapmak için yürürken yoluna çikan o ender beyaz koala postu, bebegin ruhunun liderlik özelligi tasiyacaginin bir isareti idi. O, kisisel olarak Avustralya'nin kara kugusu ile akrabîtfigini deneyimlemis, sonra da bu ada, bana Soylu seklinde ce\ ;(TM)"!*:j-r? özel sifati eklemisti. Ben de ona kendi adimdaki degisir."* s v o " Öyküsünü anlattim.

Aramizdaki iliskinin gerçek ya da imgesel olmasi hiç de önemli degildi. Gerçekten de ilk anda birbirimize karsi derin bir yakinlik duymustuk. Yürekten yürege akan pek çok söylesimiz olmustu.

Konustuklarimizin pek çogu kisiseldi ve bu yazida yer almasinin uygun olmayacagini düsündügüm konulardi, ne var ki anlattiklarinin arasinda pek önemli oldugunu, düsündügüm bir sey var ki, bunu sizlerle paylasmak istiyorum.

Soylu Kara Kugu, bana bu kisilikler dünyasinda her zaman bir ikilik oldugunu söyledi. Ben bunu kötülüge karsi iyilik, kölelige karsi özgürlük, uygunluk ve tersi gibi yorumlamistim. Ama onun söylemek istedigi bu degildi. Beyaz ve siyah yoktur, her zaman grinin tonlari vardir. Ve en önemlisi, bütün gri, as*ma asama kaynagina dogru ilerleme halindedir. Ona takilarak o yaslarimizdan söz ettim ve sadece anlayabilmek için bir elli yila daha gereksinmem oldugunu söyledim.

Ayni günün ilerleyen saatlerinde, Zaman Tutma geçitinde sprey boyanin asil mucidinin Aborijinler oldugunu ögrendim. Çevre konusunda sonsuz duyarli olan bu insanlar zehirli kimyasallar kullanmiyorlardi; onlar zamana ayak uydurarak degismeyi reddetmislerdi ve böylece 1000 yilinda yaptiklari seçimle bugünkü seçimleri ayniydi. Duvardaki bir bölgeyi, parmaklarini ve bir hayvanin tüylerini kullanarak koyu kirmiziya boyadilar. Bir kaç saat sonra boya kurudugunda, bana kireçten elde ettikleri beyaz boyayi, su ve kertenkele yagiyla karistirmayi ögrettiler. Bu karisimi yapabilmek için bir agaç kabugunu kullandik. Kivami tutturunca agaç kabugunu bir huni gibi kivirdilar ve boyayi agzima akittilar. Boyanin pek tadi yoktu ama dilimin üzerinde olmasi tuhaf bir duyguydu. Sonra ellerimi kirmizi duvarin üzerine koydum ve boyayi parmaklarimin çevresine dogru agzimla püskürttüm. Sonra elimi dayadigim yerden çektim ve bu kutsal duvarda biraktigim "Miitantin el izi"ni seyrettim. Vatikan'in Sistina Sapelinin tavanina yüzümün resmi çizilse, böylesine onurlandigimi hissetmezdim.

Bütün günümü duvarin üzerindeki verileri inceleyerek geçirdim. Ingiltere Hükümdarinin taninmasi, para degisikliginin takdimi, bir otomobilin, uçagin, jetin, Avustralya'nin çevresinde dönen uydularin ilk göründükleri günler, günes ve ay tutulmalari buraya kaydedilmisti. Hatta bu resimlerin arasinda benden daha da fazla mutasyona ugramis mutantlarm bindigi bir uçan dairenin bile resmi vardi! Bana anlatilan seylerden bazilari bir önceki Zaman Koruyucu ve Ani Komyucifnun kayitlariydi, ama ötekiler, uygar topraklara gönderilen gözlemcilerin getirdigi :Râ15erlere dayanilarak resmedilmislerdi.

Bir zamanlar gençleri bu amaçla kentlere gönderirlerdi ama sonradan bunun gençler için çok zor bir görev oldugunu anladilar. Gençler, kisa süre sonra bir kamyonete sahip olmak, her gün dondurma yiyebilmek ve sanayi dünyasinin her türlü harikasirTdari-yararlanabilmek gibi vaatlere çabuk kaniyorlardi.

Daha yasli insanlarin ayaklari yere daha siki bastigindan bu miknatis çekimini iyi taniyorlar ama buna kanmiyorlardi. Ne var ki hiç kimse kabileye bagli kalmaya zorunlu kilinmamisti ve arada sirada yitirilmis üyelerden birinin geri döndügü olurdu. Ooota dogdugunda annesinin ellerinden-alinmisti; bu geçmiste sadece yaygin bir uygulama degil, ayni zamanda yasal bifjsle'mdi. Pagan lan Hiristiyan yapmak ve ruhlarini kurtarmak adina çocuklar özel kurumlara testim edifiyordu ve ana dillerini ögrenmeleri, kutsal ayinlerini yapmalari yasaklaniyordu" Ooota, köklerini bulabilmek için kaçana dek, onalti yil kentte yasamisti. Ooota,. kimi zaman hükümetin Aborijinlere ev .verdiginde olanlari anlattigi zaman, çok güldük. Insanlar bahçede uyuyorlar ve evleri depo olarak kullaniyorlardi. Bu ayni zamanda onlarin armagan kavramindan neler anladigini da ortaya, koyuyoöu. Kabileye göre armagan, eger verdigin kisinin istedigi bir seyse, armagan sayilir. O kisinin sahip olmasini arzu ettigin bir

seyi verdigin zaman bu bir armagan olmaz. Armaganda bir zorunluluk yoktur. Kosulsuz olarak verilen bir seydir. Armagan alan kisi bunu ne isterse yapabilir kullanabilir, kirabilir, baskasina yerebilir, cani ne isterse onu yapar. Armagan kosulsuz olarak alan kisinindir ve armagani veren kisi karsiliginda hiç bir sey beklemez. Eger bu kosullara uymuyorsa, bu. bir armagan sayilmaz. O zaman buna baska bir ad vermek gerekebilir. Hükümetlerin armaganlari ve benim ülkemde bu ad altinda verilen pek çok seyin bu insanlar tarafindan baska türlü nitelendirecegi ortadaydi. Bunun yani sira kendi ülkemde sürekli armaganlar veren ama bunun farkinda bile olmayan insanlar oldugunu da biliyordum. Onlar cesaret asilayan sözler söylerler, gülünç aksakliklari paylasir, dostlarinin dayanip aglayabilecekleri omuzlara sahiptirler, ya da en basitinden gerçek dostlardir.

Bu insanlarin foilgdigi beni hiç durmadan sasirtiyordu. Bu dünyanin önderieri onlar olsalardi, hdklar arasinda ne harika bir iliski olurdu!

t/

Görev

. .[v] ' o ir: Ertesi gün, bu kutsal yeralti mekaninin en iyi korunan zemin

katina girmeme izin verildi. Burasi en çok deger verilen yerdi ve benim kabulüm konusundaki derin tartismalar burada yapilmisti. Duvarlari cilalanmis ve aralara opallerin yerlestirilmis oldugu bu odayi aydinlatabilmek için mesaleler kullanmak zorunda kaldik. Duvarlarda, yerde ve tavanda yansiyan isiklar, simdiye dek gördügüm en muhtesem. gökkusagini yaratiyordu. Sanki bir kristalin içinde duruyordum, renkler benim altimda, üstümde danscdiyor ve beni sarmaliyordu. Bu oda insanlarin dogrudan Bir'ük ile baglanti kurduklari, bizim kullandigimiz terimle, meditasyon yaptiklari yerdi. Bana mutantlarin duasi ile Gerçek insanlarin Tanriyla iletisim kurma tarzi arasindaki farki açikladilar ve duanin ruhsal dünyaya karsi yapilan bir konusma oldugunu, oysa onlarin bunun tam tersini yaptiklarini söylediler. Oniar dinliyordu. Zihinlerindeki tüm düsünceleri siliyorlar ve mesaji almak üzere beklemeye basliyorlardi. Sanirim bana söylemek istedikleri suydu: "Konusmakla mesgulken,'Tanrisal Birligin sesini duyamazsin.!"

Bu odada evlenme törenleri gerçeklestirilmis, isim degisiklikleri yapilmisti. Yasli insanlarin ölmeye yatmadan az önce ziyaret etmek istedikleri mekan da burasiydi. Avustralya anakarasinda sadece bu irkin yasadigi dönemlerde, ölüleri gömme biçimi klandan klana degisiklikler gösteriyordu. Kimisi ölülerini daglarin içlerine kestikleri yariklara, mumyalar gibi iyice sararak gömüyorlardi. Ayers Rock'da bir zamanlar pek çok beden gömülüydü ama simdi elbette hepsi yok olmustu. Gerçekte bu halk ölü insan bedenine fazla önem vermiyordu bu nedenle cesetler çogunlukla fazla derin bir çukur kazmadan .kuma gömülüyorlardi. Onlarin inancina göre ölü bedenin, evrendeki her sey gibi eriyerek yeniden topraga karismasi gerekiyordu. Simdilerde bazi yerliler öldükleri zaman bedenlerinin gömülmeden çöle birakilmalarini Vasiyet ediyorlar, böylece onlara ömürleri boyunca nimet saglamis olan hayvanlara yem olarak, onlarin dünyasina borçlanni ödeyeceklerini düsünüyorlar. Anlayabildigim kadariyla,

Gerçek insanlar son nefeslerini verdikleri zaman nereye gideceklerini biliyorlar ama Mutantlarin pek çogu böyle bir bilgiden yoksun. Bunu bildiginiz zaman, bu dünyadan güven ve huzur içinde ayriliyorsunuz; bilmediginiz zaman dogal olarak bir mücadele veriliyor.

Mücevherlerle süslü odada da çok özel ögretilere yer veriliyor. Burasi yok olma sanatinin ögretildigi sinif. Bu anakarada Aborijin irkinin bir tehlikeyle karsilastigi zaman havaya karisip yok olma özelligine sahip oldugu söylentisi çok fyiygindir. Kentte yasayan yerlilerin pek çogu bunun uydurma oldugunu savunurlar. Onlarin halki asla böylesine insan üstü yeteneklere'-sahip olmamistir. Ama onlar yanilirlar. Bu çölde gözden yitme sanati son derece üstün bir düzeyde gerçeklestiriliyor. Gerçek insanlar halki, sadece yok olma sanatim-degil, ayni zamanda sayica birden fazla olabilmeyi de basarabiliyorlar. Bir insan on veya elli

tane görünmeyi de

basarabiliyor. Bu yöntem hayatta kalabilmek için bir silah yerine kullaniliyor. Gerçekte baska irklarin duyduklari korkudan yararlaniyorlar. Onlar baskalarini yok etmek için çogalmiyorlar ama bunu bir kitlesel hareketmis gibi-gösterdiklerinde onlara düsman olan insanlar korku içinde çigliklar atarak kaçiyor ve çevrelerindekilere, büyü ve seytan hikayeleri anlatiyorlar.

Bu kutsal mekanda sadece bir kaç gün kaldik ama ayrilmadan önce mücevherli odada beni onlarin sözcüsü ilan eden bir tören yaptiktan sonra gelecekte de güvence ve korunma altinda olmami saglayacak bir ayin düzenlediler. Tören, benim basima yag sürmeleriyle basladi. Yuvarlak kesilmis gümüs rengi koala postunun ortasina çamsakizi ile yapistirilmis opal tastan olusan madalyonu alnima taktilar. Bedenimin her yanina ve yüzüme kus tüyleri yapistirildi. Herkes tüylerden olusan kostümler giydi. Rüzgar çanlarinin, tüylerin ve kamislarin yarattigi esintiyle çinladigi harika bir törendi bu. Ses, dünyanin. en sahane katedrallerinde dinledigim orglar kadar güzeldi. Bunun yani sira kil kavallar ve bizim flütümüz gibi bir ses çikaran, kisa tahta bir enstrüman çaldilar.

iste o zaman beni gerçekten aralarina kabul ettiklerini anladim. Bana uygulanan sinavi basariyla geçmistim, üstelik daha önce ne sinanacagim bildirilmis, ne de bunun amaci açiklanmisti. Onlarin çemberinin merkezinde olmak, bana söylenen sarkilari dinlemek, o kadim ve ari müzigin sesini dinlemek, beni çok, çok, çok heyecanlandirmis ve duygulandirmisti.

Ertesi sabah, baslangiçtaki grubun sadece bir bölümü bu gizli mekani benimle terkederek, yolculuga-devam etmek üzere yola koyuldu. Simdi nereye gidiyorduk? Bunu bilmiyordum.

Bir Kutlama Söleni

*

Yolculugumuz boyunca birilerinin o yeteneklerini onurlandirmak için iki firsat geçti elimize. Herkes için kendine öze! bir senlik düzenleniyordu, ama bunun bizim yasgünü partilerimiz ile hiç bir ilgisi yoktu -bunlar onlarin Özgünlüklerini ve yasama katkilarini kutlamak için yapiliyordu. Onlarin inancina göre zamanin akip gitmesinin amaci bir insanin daha mükemmel, daha bilge hale gelmesi ve kendi varolusunu dile getirmede daha basarili olmasiydi. Bu nedenle bu yil geçen yildan daha iyi bir insan olduguna inanan ve bundan sadece kendi emin olan kisi, bir senlik düzenlenmesini talep ediyordu. Hazir oldugunu bildirdiginde, herkes bunu kutluyordu.

Kutlamalarin biri, onlarin deyimiyle sifasi ya da yetenegi, iyi bir dinleyici olan bir kadina yapildi. Adi Sir Sakloyici idi. Kim, hangi konuda konusmak, içini dökmek, itirafta bulunmak isterse, o dinlemeye hazirdi. Bu söylesiler daima son derece özel bir ortamda gerçeklesirdi ve Sir Tutucu ne bir ögütte, ne de bir yargida bulunurdu. Sadece konusan kisinin elini tutar, ya da onu kucagina yatirir ve sadece dinlerdi. Sanki insanlarin kendi özel çözümlerini bulmalari, yürekleri onlari nereye sfireklerse oraya gitmeleri konusunda cesaretlendirici bir tavri vardi.

Aklima kendi memleketimdeki, Amerika'daki insar.îar geldi: amaçsiz ve anlamsiz bir yasam tarzi ile oradan oraya sürüklenen gençler, topluma sunacaklari hiç bir seyin olmadigina inanan evsiz berduslar, bizimkine benzemeyen b-> gerçeklik dünyasinda islev kazanmak isteyen uyumsuz insanlar... Keske onlari buraya getirebilseydim de bunu görebilseydiler; toplum içersinde ise yaramak, hayir yapmak öylesine

kolay,ise yaradigini hissetmek öylesine harikaydi ki!

Bu kadin, kabiledeki tüir insanlar gibi, hangi konularda güçlü oldugunun bilincindeydi. Sölenin özelligi Sir Saklaytci'nin bizlerden birazcik daha yüksek bir noktada oturmasindaydi. Eger bizim hayrimizaysa, evrenin bize parlak yiyecekler bahsetmesini diledi. Ve elbette o aksam yürürken üzümler ve bögürtlenler çikiverdi yolumuza.

Bir o kaç gün uzaklarda bir yerlere yagmur yagdigini görmüstük ve oraya vardigimizda minik su birikintilerinin -içinde çok sayida iribas bulduk. iribaslar kizgin kayalarin üzerlerine birakilinca, asla hayal edemeyecegim kadar leziz yiyeceklere dönüstüler. Sölen mönümüzde bunun yani sira çamurda ziplayan, görüntüsü pek çekici olmayan bir takim yaratiklar daha vardi.

Sölende müzigimiz de vardi. Gerçek insanlar'a Cotton Eyeâ JoEUR adini verdigimiz Teksas dansini ögrettim: Onlarin davullarinin ritmiyle dans öylesine gülünç bir hal aldi ki, az sonra hepimiz gülmeye basladik. Sonra onlara Mutantlarin bir esle nasil dansettiklerini göstermeye karar verdim ve Soylu Kara AJÇugi/rim bana eslik etmesini istedim. Kavalyem, vals adimlarini ' hemen kapiverdi ama dogru ritmi bir türlü yakalayamadik. Ben melodileri mirildandim ve onlari da bana katilmaya davet ettim. Az sonra tüm kabile Avustralya semalarinin altinda müzigini mirildanarak, vals yapiyordu. Onlara göstermek istedigim bir dans da ülkeme özgü Sguare Dance ( Meydan Dansi) idi ve Ooota benimle harika bir gösteri yapti. O gece benim kendi

186 o - o .

toplumumda sifa verme sanatini bir yana birakip müzik alanina atilmama karar verdiler!

Bir aborijin adi kazanmama az kalmisti. Benim birden çok yetenegim oldugunu düsünüyorlardi ve.kendi kültürüme sadik kalarak, onlari ve onlarin yasama bakis tarzlarini çok sevdigimi anlamislardi. Bu yüzden bana "Bir Çift Yürek" adini verdiler.

Sir Sa/clayici'nin söleninde pek çok kisi söz aldi ve,-onun kabilede bulunmasinin ne denli rahatlatici, yaptigi isin' herkes için ne kadar degerli oldugunu dile getirdi. O da alçakgönüllü o ama ayni zamanda gururlu bir edayla kizardi ve övgüleri soylu bir biçimde kabul etti. .

Harika bir geceydi. Uykuya yenik düsmeden az önce böylesine güzel bir günü bana yasatan evrene "Tesekkür ede&n" dedim. .

Bana seçme sansi verilseydi bu .insanlarla yola çikmayi asla kabul etmezdim. Menü bana sunulsaydi, asla iribas ismarlamazdim; ama simdi bizim tatillerimizin ne denli anlamsiz; burada geçirdigim zamanin ne kadar olaganüstü oldugunu biliyordum; bunu anlamistim.

A

önümüzde uzanan topraklar erozyona kapilmisti. Üç mejse derinliginde akan dereler yüzünden düz ytirüyemiyorduk. Gökyüzü ansizin karardi. Çok büyük kara bulutlar tepemizdeydi ve gökyüzündeki kovalamacayi seyredebiliyorduk. Önce az ötemize bir simsek düstü, ardindan kulaklari sagir eden bir gökgürültüsü isitildi. Gökyüzü flaslarin yanip söndügü bir tavana dönüsmüstü. Herkes siginacak bir yer aramak için saga sola segirtti". Hepimiz dört bir yana dagildik ama siginacak bir, yer bulamadik. Ülkenin

bu yöresi pek çorakti, çevrede ancak bir kaç çali çirpi, bir iki cüce agaç ve bazi egrelti otlan göze çarpiyordu.

Saganagin bastirmak üzere oldugu belliydi ve gökyüzü, yaklasan bir tren gibi gürlüyordu. Toprak ayaklarimin altinda titredi. Sonra gökyüzünden devasa yagmur damlalari inmeye basladi. Simsekler çakiyor, nefesimi kesen gökgürültüleri birbirini izliyordu. Elim, içgüdüsel bir davranisla belime bagladigim kayisa gitti. Bu kemerimin ucunda su mataram ve Sifaci Kadirim benim için hazirladigi, içi yaglar, otlar ve tozlarla dolu kesem vardi. O her birinin nerede ve nasil kullanacagini bana rnee ince anlatmisti ama biliyordum ki onun sanatini

kavrayabilmek için, Amerika'da tip egitimi alir gibi alti yil çalismam gerekirdi. Bel kemerimin güvende olup olmadigini gözden geçirdim. :

Bütün bu gürültü ve karmasa arasinda baska bir sey, çok daha güçlü, daha yeni ve saldirgan bir ses isittigimi farkettim. Bu ses hiç de tanidik degildi. Ooota bana seslendi: "Bir agaca tutun! Bir agaci siki siki tut!" Ama etrafta bir agaç yoktu ki. Gözlerimi-/ kaldirdim ve çölün üzerinde bir seyin yuvarlandigini farkettim. .' Bu yüksek, kara, neredeyse on metre enindeki sey hizla üzerime geliyordu! Ben bunun ne oldugu hakkinda karar verene kadar ona kapildim. Su, çamurlu, köpüklü su anaforlar olusturarak basimin üzerinden geçti. Tüm bedenim sele esir düsmüstü. Bir yandan soluk alma telasina kapildim, bir yandan elimi sudan çikartip bir seye tutunmaya çalistim. Nerenin yukarisi, nerenin asagisi oldugunu bile anlayamiyordum artik. Çamur, agir bir çamur kulaklarimin içine doldu. Bedenim dört dönüyor, taklalar atiyordu ki birden sert, çok sert bir nesneye çarpti ve durdu. Bir çaliya' takilmistim. Basimi ve boynumu elimden geldigince uzatip, hava almaya çalistim. Akcigerlerim

oksijen için çirpiniyordu. Hala suyun altindaydim ve hiç bir sansim yoktu. Duydugum .korkuyu sözlerle anlatmak mümkün degildi. Sanki kim <-'doklarini bile anlayamadigim güçler beni teslim almisti. Batmaya razi olmustum ama son bir kez soluk alabilmek için-savasim veriyordum. Gr-'.ierimi açamiyordum; yüzümü kaplayan çamur çok agirdi Banr sürekli daha fazla baski yapan su yüzünden çalilar her yan-nis t-atiyordu.

_Sd, geldigi hizla çekip gitti. Dalgalar küçüldü ve su düzeyi ' giderek düstü. Büyük yagmur damlalarinin

tenime düstügünü hissedebiliyordum. Yüzümü- göge çevirdim ve yagmurun gözlerimin üzerindeki çamuru temizlemesini bekledim. Biraz dik durmaya çalistigimda boslukta oldugumu ayrilmadim. Gözlerimi açtim ve ayaklarimin yerden bir buçuk metre' yüksekle" sallanmakta oldugunu gördüm. Derenin kenarinda asili

kalmistim. Kendilerini kurtarmaya baslayan arkadaslarimin seslerini isittim. Yukariya tirmanamiyordum, bu yüzden kendimi yere attim. Yere vurunca dizlerim acidiysa da dere 'boyunca sürünmeye basladim. Az sonra seslerin ters yönden geldigini anladim ve geri döndüm. " -_

Çok geçmeden hepimiz bir araya toplanmistik. Hiç kimse ciddi bir yara almamisti. Uyuma postlarimiz sele kapilmisti, bu arada benim bel kemerim ve degerli kesem de yerinderyoktu. Hepimiz ayakta dikildik ve yagmurun üzerimizdeki çamuru yikamasini ve yeniden Toprak Ana'ya iade etmesini bekledik. Birer birer tüm dostlarim üzerlerindeki giysileri çikarttilar ve bez parçalarinin aralarina, kivrimlarina giren kumlari yikadilar. Ben de soyundum. Basimdaki banti da suda yitirdigimden, karmakarisik olan saçlarimi parmaklarimla düzeltmeye çalistim. Pek gülünç bir halim olmaliydi, herkes yardim etmek Özere yanima geldi. Yere serdigimiz kumaslarimiz iyice yagmur suyu emmisti. Bana yere oturmami isaret ettiler ve kumaslardaki suyu sikarak ve parmaklariyla ayirarak saçimi sekle sokmaya çalistilar.

Yagmurdurdugunda, giysilerimizi yeniden giydik. Sonunda kuruduk ve üzerimizde kalan son kumlari da silkeledik. Kizgin hava nemi emdi ve cildim gergefe gerilmis kumasa döndü. iste o zaman kabile halki bana aslinda çok sicak havalarda üzerlerine bir sey giymeyi sevmediklerini ama benim, onlarin çiplakligindan rahatsiz olacagimi düsündükleri için bugüne dek örtündüklerini ve ev sahipleri olarak benim töreme uymaya karar verdiklerini açikladilar.

Bütün bu dehsetin en sasirtici yönü yasamis oldugumuz korkunun çok kisa bir sürede uçup gitmis olmasiydi. Her seyimizi yitirmistik ama kabile halki zaman yitirmeden gülmeye baslamisti bile. Bu zorunlu dustan sonra kendimi daha iyi hissediyordum; eminim bedenim de daha rahatlamisti. Firtina, yasamin muhtesemliginin ve ona olan bagliligimin bilincine

varmami saglamisti. Beni mutlu eden ya da umutsuzluga sürükleyen seylerin benim disimdaki nesnelerden kaynaklandigina inanirdim ama ölüme böylesine yaklasinca bunun dogru olmadigini kavradim. Sözcügün tam anlamiyla üzerlerimizdeki örtüler disinda her seyimizi yitirmistik. Bana verilen minik armaganlar,Amerika'ya götürüp, torunlarima vermeyi düsündügüm her sey yok olmustu. Önümde iki seçenek vardi: ya yakinacak ya da olan biteni kabullenecektim. Bu dürüst bir degis tokus muydu? Sahip olabildigim bir iki parça karsisinda, nesnelere bagimli olmamayi böylesine kisa süren bir dersle ögrenmistim. Bana, belki de sele karsin çikinimi yitirmeyebilecegimi, ama Tanrisal Birligin enerjisinde, hala madde tutkunu bir insan oldugumun ortaya çikmasiyla bana böyle bir ders verilmis olabilecegi açiklandi. Acaba artik maddeyi degil, deneyimi hazine saymayi ögrenebilmis miydim?

O aksam, toprakta küçük bir delik kazdilar. Bunun içine yaktiklari atese pek çok tas koyup,, bunlari kizdirdilar. Ates sönüp, sadece taslar kaldiginda, buraya nemli yapraklar, bitki kökleri ve kuru otlar koydular. Sonra çukuru kumla örttüler. General Electric firinin basinda böregin. pismesini bekleyen çocuklar gibi bekledik. Neredeyse bir saat sonra yiyeceklerimizi kumun altindan çikarttik ve harika yemegimizi minnet ve sükran duygulan içinde yedik.

O gece, altima dingo postumu sermeden uykuya yanigimda o ünlü sükunet duasi geldi aklima:

a~ Tanrim, bana degistiremeyecegim seyleri kabul etme gücü, degistirebilecegim seyleri degistirme cesareti ve bu ikisi arasinda ktyarki anlayabilme sagduyusu vtfr.

t

VâftiZ

O selli yagmurdan sonra, her yardan çiçekler fiskirdi. Çorak toprak rengarenk bir haliya dönüstü. Çiçeklerin üzerinde o yürüdük, onlart yedik, bedenimizin her yanini çiç?! S-îî* bezedik. Harika bir seydi.

Çölü arkamizda birakiyor, denize yaklasiyorduk. Her yeni günle bitki örtüsü zenginlesiyordu. Bitkiler ve agaçlar giderek daha büyük, sayica daha fazla idiler. Bol bol yiyecek buluyorduk. Yepyeni tohumlar, filizler, cevizler ve yabani meyvalar tadiyordum. Kabile üyelerinin biri, bir agaçta boylamasina bir yarik açti. Yeni yaptigimiz mataralarimizi, agacin üzerinden gelen ve bu yariktan akan minik selalenin suyu ile doldurduk. Ve ilk kez balik tuttuk. Baligin o tütsülü lezzeti en degerli anilarimdan biri olarak hala bellegimde. Bunun yani sira bol bol yumurta, sürüngen ve kus yeme firsatimiz oldu.

Günlerden bir gün yabanil doganin ortasinda dünyanin en güzel havuzu ile karsilastim. Bütün gün bana özel .sürprizleri oldugunu fisildayip durmuslardi ve gerçekten de öyle olmustu. Su soguk ve derindi. Genis havuz kayalik bir çukurun içindeydi ve çevresi çalilarla kapliydi. Sanki bir cangilin ortasmdaydim.

Yol arkadaslarimin talimin ettigi gibi, müthis heyecanlanmistim. Havuz keyifle yüzmeme yetecek kadar büyüktü. Arkadaslarima bu niyetimi açiklayip izin istedigimde, bana sabirli olmami söylediler. Bu topraklarda kimin sözü geçiyorsa, onlardan izin almamiz gerekiyordu. Minik bir ayin yaparak havuzu paylasma izni istediler. Onlar bu niyetle bir sarki söylerlerken, suyun üzeri yavas yavas dalgalanmaya basladi. Tam ortadan baslayan bu çirpinti suyun bizim durdugumuz kiyisina dogru ilerledi. Sonra uzun, yassa bir bas belirdi, az sonra bu basin neredeyse bir metre, seksen santim uzunlugunda bir timsaha ait oldugu anlasildi. Bu olasilik hiç aklima gelmemisti. Derken "suyun üzerinde bir timsah daha belirdi ve bu ikisi karaya çikarak yesilliklerin arasina daldilar. Bana artik yüzebilecegimi söylediklerinde baslangiçtaki heyecanim kalmamisti.

Zihnimden, "Hepsinin çikmis oldugundan emin misiniz?" diye sordum. Sadece iki timsah oldugunu nasil bilebilirlerdi ki? Uzun bir agaç dalini suya sokup dibi kontrol ettiler. Suyun der in. liderinde baska hayvan olmadigi belliydi. Bir gözcü-timsahlarin dönüsünü izlemek için kiyida kaldi ve biz yüzmeye basladik. Suyun içinde bulunmak müthis serinletici idi, suyun, üzerinde yatmak müthis dinlendirici idi ve belim aylardan beri -ilk kez rahat etmisti.

act ne kadar tuhaf görünürse görünsün, benim korkusuzca timsah havuzunda yüzmem, bu yasamimda simgesel olarak ikinci kez vaftiz edilmem anlamindaydi. Yeni bir din bulmus, Aegildim ama yeni bir inanç kazanmistim.

O gece minik gölümüzün kenannoa kalmadik ve yolumuza devam eftik. O gün karsimiza çikan bir baska timsah, ötekilerden daha küçük'tü ve anlamistim ki, yasamini bizleri beslemek için feda etmeye karar vermisti. Gerçek insanlar timsah etini fazla yemezler. Bu sürüngenin saldirgan ve hilekar bir tavri oldugunu düsünürler.' Etten alacaklari titresimin onlarin kisisel titresimlerine karisacagini ve onlarin huzurlu ve siddetten uzak

194 ,

yasamalarım engelleyecegini bilirler. Pisirdigimiz timsah yumurtalarinin tadi igrençti. Gene de evrenin .aksam yemegimizi saglamasini istedigimizde, önümüze geleni geri göndermek dogru degildi. Bu büyük resim kapsaminda her seyin düzenlenmis oldugunu biliyor, kendimizi yasamin akisina birakiyor, doyurucu lokmalari yutuyor ve ikinci porsiyonlari almiyorduk. " :

Su boyunca yürürken, sayisiz su yilaniyla karsilasttkrJAksam yemegimiz için taze yiyecegimiz olabilsin diye onlari canli canli koruduk. Aksam kampimizi kurdugumuzda, pek çok insarîm bu su yilanlarini sikica tutup baslarini agizlarina soktuklarini gördüm. Kafalarini disleriyle simsiki tutuyorlar ve sonra ellerini hizla geriye çekiyorlardi. Bu biçimde aci çekmeden ve ansizin ölen hayvanların var olus amaçlan onurlandirilmis oluyordu. Kabile, Tanrisal Birligin planina göre hiç bir canlinin yasarken aci çekmemesi gerektigine inaniyordu, eger bir yaratik istirap çekiyorsa, bunu kendi istemistir diye düsünüyorlardi. Onlarin bu inanci hem hayvanlar hem de insanlar için geçerliydi. Yilanlar tütsülenirken, ben bir kenara oturdum ve gülümseyerek eski bir dostum olan Dr. Cari Cleveland'i ve ögrencilerine kirik eklemleri, yerlerine yerlestirmeyi ögretirken sergiledigi titiz davranisi düsündüm. Bir gün, diye söz verdim kendi kendime, bugün ögrendiklerimi onunla paylasmaliyim.

"Hiç bir yaratik, bunu kendi arzulamadikça aci çekmemelidir." Bu üzerinde durup, düsünülmesi gereken

bir önermeydi. Ruhsal Kadin bana, her ruhsal bireyin, varolusunun en üst düzeyinde, mükemmel olmayan bir bedenle dünyayagelmeyi seçebilecegini ve bazen bunun gerçeklestigini anlatmisti. Bu ruhlar genellikle iliskide bulundukları kisileri egitmek ve onlari etkilemek amaciyla bunu yaparlar. Ruhsal Kadin, geçmiste öldürülmüs olan kabile üyelerinin, dogumlarindan önce yasami dolu dolu yasamayi ama bu "yasam diliminin bir noktasinda bir baska ruhun aydinlanmasinin bir

parçasi olmayi seçtiklerini söylemisti. Eger öldiirüldülerse, bu sonsuz düzeyde yapilmis bir anlasmanin sonucu idi ve onlarin daima kavramini ne denli iyi anladiklarini gösterirdi. Katilin bu meydan okumadan yenik çiktigi ve gelecekte bir baska yerde yeniden denenecegi anlasilmaliydi. Onlarin inancina göre, tüm hastaliklarin ve düzensizliklerin ruhsal bir baglantisi vardi ve birer siçrama tasi görevi yapardi; eger Mutan t'lar bedenlerini dinlemeyi ögrenirlerse her seyin anlamini kavrayabilirlerdi.

O gece karanlik ve çiplak çölde dünyanin canlandigini isittim ve en sonunda korkumu yenmis oldugumu farkettim. Bu yürüyüse belki gönülsüz bir ögrenci gibi baslamistim ama simdi burada, sadece topragin, gökyüzünün ve kadim yasamlarin var oldugu, tarih öncesi çaglardan kalan hayvan dislerinin,, pençelerinin, pullarinin her yerde görülebildigi ama gene de korkusuz insanlarin egemenliginde olan bu yerde, bu deneyimi yasamis olmamin benim için ne denli degerli oldugunu kavrayabiliyordum.

Simdi, benim olmasini seçtigim belli olan bu yasamla yüzlesmeye hazir oldugumu hissediyordum.

Vedalasma

f

Bir süredir tirmanmakta oldugumuzdan kampimizi daha öncekilere oranla yüksek bir yerde kurduk, insani canlandiran, serin bir hava vardi. Bana söylediklerine göre, henüz göremesek de okyanus yakinimizdaydi.

Sabahin çok, çok erken bir saatiydi. Günes henüz dogmamisti ama arkadaslarimin bazilari kalkmis ve ise koyulmustu bile. Sabah atesini yakmislardi ki, bu pek ender görülen bir seydi. Yukariya bakti,,; ve sahinin yakinimdaki bir agaca konmus beni gözledigini gördüm.

Her zamanki sabah ayinimizi yaptiktan sonra Soylu Kara Kugu elimden tuttu ve beni atesin yanina götürdü. Ooota bana Yasli Kisfnin bana özel bir kutsama yapacagini söyledi. Herkes çevreye toplandi; ben kolkola girmis insanlar çemberinin ortasinda ayakta duruyordum. Tüm gözler kapaliydi ve yüzler göge çevrilmisti. Soylu Kara Kugu gökyüzüne dogru konustu. Sözlerini bana Ooota aktardi:

. "Merhaba Tanrisal Birlik. Yanimizda bir Mutant ile senin önünde duruyoruz. Onunla birlikte yürüdük ve gördük ki, o.

senin mükemmelligine ait bir kivilcima sahip. Ona dokunduk ve degistirdik ama bir Mutant'in dönüsüme ugramasi çok zor.

"Mesajin sonu."

Ruhsal Kadin benimle bir süre yürüdü ve günes yavas yavas karanligi delerken, altimizda uzanan kenti gösterdi., Uygarliga geri dönme zamanim gelmisti. Kirisik ve esmer yüzü, delici kara gözlen uçurumun

kenarindan çok daha ötesini görür gib'iydi. Eliyle uzaktaki kenti isaret ederkenj yerli diliyle bir seyler söyledi. iste o zaman bugünün ayrilik günü oldugunu anJadim; kabile beni serbest birakiyordu; ögretmenlerimden kokuyordum. Acaba dersimi ne denli iyi ögrenebilmistim? Bunu'ancak zaman söyleyebilirdi. Tüm ögrendiklerimi animsayabilecek miydim? Ne tuhafti, su anda Avustralya uygarligina geri dönecegime sevinmiyor, mesajlarini dogru iletip iletemeyecegim konusunda kaygilaniyordum.

Grubumuzun yanma döndük ve kabilenin her bir üyesKbana hosça kal dedi. Evrenin her yaninda gerçek dostlar birbirleriyle, vedalasirken ne yapiyorsa biz de onu yaptik: birbirimizi kucakladik. Ooota söyle dedi: "Sana verebilecegimiz her seye sen zaten sahiptin, bu nedenle sana verebilecegimiz hiç bir sey yoktu, ama bu veremediklerimizi bile bizden almayi, kabul etmeyi ve benimsemeyi ögrendigini hissediyoruz. iste bizim sana armaganimiz da bu." Soylu Kara Kugu ellerimi ellerinin içine aldi. Sanirim gözleri yasla dolmaya baslamisti. Eminim benim de öyleydi. "Lütfen bu bir cifi yüregi yitirme dostum." Derken Ooota sözlerini bana aktariyordu: "Bizim yanimiza iki açik yürekle geldin. Simdi bu iki yürek hem bizim hem senin kendi dünyan için anlayis ve duygu ile dolu. Sen de bana bir ikinci yürek armagan ettin. Artik ben de kendim için asla hayal edemeyecegim bir bilgi ve anlayisa sahip oldugumu biliyorum. Arkadasligimiz benim için gerçek bir hazine. Huzur içinde git, düsüncelerimiz senin korusun."

Düsünceli bir edayla- su sözleri söylerken gözleri isil isil parliyordu: "Seninle yeniden karsilasacagiz ve bu kez insan bedenleri yükümüzden kurtulmus o'îcaiz.'1

Mut/U . o *f~

' Kendi basima yürümeye basladigimda artik yasamim"" bu son aylarda oldugunca basit ama anlamli olamayacaga "** n" parçamin her zaman geri dönmeyi isteyecegini biliyordum.

Kente ulasabilmek için neredeyse bütün gün yürüdüm. Varacagim bu yerlesim merkezinden kendi kiralik evime nasil ulasacagim hakkinda da hiç bir. düsüncem yoktu. Otoyolu görüyordum ama orada yürümenin tehlikeli olacagini düsünerek ormanin içinden ilerlemeyi sürdürdüm. Bir yerde durup geriye baktim ve tam o anda nereden çiktigi belli olmayan bir esinti çikiverdi. Rüzgar, dev bir silgi gibi ayak izlerimi kumdan sildi. Sanki, anakaranin ta yüregindeki o çölde benden geriye bir sey kalmamaliydi. Sürekli beni izleyen ve gözleyen kahverengi sahiriim de, tam kentin kiyisina vardigimda basimin üzerinde son bir kez döndü.'

Uzakta yaslica bir adam vardi. Üzerinde blucin pantolon, göbegini saran kemerine sikistirdigi kareli bir gömlek ve. giymekten yipranmis orman yesili bir sapka vardi. Ona yaklasirken, bana hiç gülümsemedi; tam tersine gözleri saskinlik içinde fal tasi gibi açildi.

Dün, gereksinmem" olan her seyim vardi: yiyecegim, giyecegim, siginagim, sagligimla ilgilenenler, kil-ar, müzik, eglence, destek, bir aile, ve pek bol kahkaha -ve tunlarin tümü bedavaydi. Ama simdi bu dünya tümüy'e yok olmustu.

Bugün para için dilenmezsem hiç bir sey yapamayacaktim. Gereksinme duydugum her seyi satin almak zorundaydim. Seçenegim yoktu; su anda pitiik içinde, bir paçavraya sarinmis dilenciden baska bir sey degildim. Bir çantasi bile olmayan bir dilenci. Bu igrenç görünümlü berdus görüntüsünün altinda nasil bir kisinin bulundugunu sadece ben biliyordum. Bütün dünyanin evsizleri ile ilgili düsüncelerim o anda birdenbire degisiverdi.

Avustralyali adama yaklasarak: "Bana biraz bozuk para ödünç verebilir misiniz? Ormandan çiktim ve bir telefon etmem gerekiyor. Param yok. Eger bana adinizi ve adresinizi verirseniz, size borcumu öderim," dedim.

Adam, bana öylesine saskinlikla bakmayi sürdürüyordu ki alnindaki kirisikliklar yer degistiriyordu. Sonra, sol eliyle burnunu tikarken, sag elini cebine atti ve bozuk para çikartti. Yeniden berbat kokmaya ' baslamis oldugumu biliyordum. Timsah havuzundaki sabunsuz banyomdan bn yana neredeyse iki hafta geçmisti. Adam basini salladi, parasini geri almak umurunda degildi, hizla uzaklasti yanimdan.

Bir kaç sokak asagi yürüdüm ve bir araya toplanmis okul çocuklari gördüm. Ögleden sonra evlerine dönmek için okul otobüsünü bekliyorlardi. Hepsi Avustralya gençligine özgü o isiltiya sahiptiler, giysileri

bir örnekti. Sadece ayakkabilari o kjsisel özelliklerini dile getirme çabalarini yansitiyordu. Hepsi.....birden

gözlerini benim çiplak ayaklanma, daha dogrusu bir çift kadin ayagindan çok dehset verici bir mutasyona ugramis uzantilarima dikmislerdi.

Korkunç göründügümü biliyordum, tele istegim, üzerimdeki paçavra-ve-120 günden fazladir taranmayan saçlarimla onlari

korkutmamakti. Yüzümün, omuzlarimin ve kollarimin derisi o kadar çok soyulmustu ki, her yanim lekeler ve çillerle doluydu. Bunun yani sira onlardan da igrenç koktugum konusunda tepki almistim.

Tepkileri güven verici idi. Benden korkmam islardi, sadece kikirdayip, gülüsüyorlardi. Benim Amerikan aksanim, Avustralyalilara özgü o inanci bu durumda iyice pekistirmisti: Amerikalilarin hepsi bir acayiptir! Bana iki blok ötede bir telefon kulübesi bulabilecegimi söylediler.

Ofisime telefon ettim ve bana para göndermelerini istedimTelgraf gönderebilecegim bir yerin adresini de onlardan ögrendim. Postahaneye vardigimda, orada bulunan insanlarin yiizlerindeki ifade de, son derece tuhaf bir görünüme sahip oldugumu kanitliyordu. Vezne görevlisi, hiç bir kimligim olmadigindan parayi bana pek gönülsüzce verdi. Ben paralari alip sayarken, o tezgaha ve bana dezenfektan bir sprey sikiyordu.

Elimdeki paralarla taksiye binerek beni bir alisveris merkezine götürmesini istedim. Oradan lastik sandaletler, pantolon, gömlek, sampuan, disfirçasi, dismacunu ve toka aldim. Beni kapida bekleyen taksi soförünün eline tutusturdugum plastik torbalarin içi ayrica bir torba dolusu taze meyva ve alti kutu meyva suyu ile doluydu, soför kabul edilmeme olasiligina karsi, beni götürdügü motelin kapisinda da bekledi. Her ikimizinde bu konuda kuskulari vardi ama elimdeki para destesi sayesinde tuhaf görüntüm korku uyandirmadi. Odaya girer. girmez suyu açtim ve banyo küvetini doldurmaya basladim.

Banyom hazir olana kadar da hava yollarini arayip ertesi gün için uçakta bir yer ayirttim. Bundan sonraki üç saatimi banyoda, sicak suyun ve köpüklerin içinde yatarak, son bir kaç yili ve

[n] özellikle yasamimin su son bir kaç ayini düsünerek geçirdim.

Ertesi gün gene de sekilsiz ama temiz saçlarim, keselenmis yüzüm, toynak-ayaklanma uydurabilmek için orasindan burasindan kestigim lastik sandaletlerimle ve mis gibi kokarak uçaga bindim. Cepli bir giysi satin almayi âkil edemedigimden parami tisörtümün içine sokmustum. o

Komsum, beni gördügüne sevindi. Hakliydim ev sahibimle ilgili sorunları o çözümlemisti, ben sadece ona borçluydum. Yola çikmamdan bir kaç gün önce bana televizyon ve video kiralayan o magazanin sahibi, harika bir Avustralyali idi ve [;] yoklugumda bana ne fatura yollamis ne de gelip mallarini almisti. O da beni gördügüne çok sevindi. Televizyonunu ve o videosunu ona geri vermeden ve borcumu ödemeden bir yerlere gitmeyecegimden emindi zaten. Meslekî projem de, ona biraz zaman ayirmam için beklemekteydi. Saglikçi arkadaslarim da saskindilar ama benim opal madenine kazi yapmaya gittigim konusunda sakalar yapip, gülüyorlardi. Sonradan ögrendigime ' göre Ooota, beni almak için kiraladigi jipin sahibine, geri ." dönmememiz halinde, jipini çölden almasini ve is yerimi ' uyarmasini söylemisti. Rehberim, bu insanlara benim bir. yürüyüse çiktigimi söylemisti ki bunun ' anlami hedef belirlemeden ve zamandisi bir Aborijin gezisi yapmak anlamina geliyordu. "Bu davranisima karsi çikma sanslari yoktu. Kaldi ki projeyi tamamlayacak baska bir kimse olmadigindan, isim hala

' beni bekliyordu.

Kizimi aradim. Sesimi duyunca çok rahatladi, ona basima gelenleri anlattigimda ise müthis heyecanlandi ama yok olmam konusunda hiç kaygilanmadigini da itiraf etti. Basimin gerçekten dertte olmasi halinde, bunu bir sekilde hissedeceginden emindi. Birikmis mektuplarimi açtim ve ailemin Noel kutlamalarına

karsilik veremedigimi ögrenmis oldum. Hepsinin gönlünü almak için armaganlar göndermeliydim!

Ayaklarimi yeniden çorap ve ayakkabilarin içine sokabilmek için uzun uzun ugrastim: onlari suda tuttum, ponza tasiyla ovdum, losyonlar sürdüm ve hatta ölü dpkuyu temizlemek için. bir elektrikli biçak bile kullandim!

Koltukaltlarimi temizledigim jilet, bAni yerde yatmaktan kurtaran silte, tuvalet kagidi gibi basit nesnelerin beni" ne çok mutlu ettigini gördüm! Çevremdeki insanlara defalarca artik çoksevdigim o insanlardan söz etmeye çalistim. Onlarin yasam tarzlarini, deger sistemlerini ve üzerinde yasadigimiz bu gezegen konusundaki mesajlarim iletmeye çalistim. Gazetede çevre kirliligi ve dünyanin en yesil alanlarinin nasil hizla yok olmaya sürüklendigi konusunda yazilar okudukça sunu çok iyi anliyordum: Gerçek Insanlar burayi terketmek zorundaydilar. Bu kosullarda karinlarim ancak doyurabiliyorlardi, gelecekte basgösterecek radyasyon etkileriyle nasil basa çikabilirlerdi ki! Insanoglunun oksijeni yaratamayacagi konusunda hakliydilar. Bunu sadece bitkiler ve agaçlar basarabilirdi. Bana sik sik söyle demislerdi: "Yeryüzünün canini yok ediyoruz." Teknik alandaki hirsimiz tüm yasami tehdit eden ciddi bilgisizligimizi ortaya çikartmisti, bu bilgisizligimizi ancak dogaya saygi duyarak

ortadan kaldirabilirdik. Gerçek Insanlar Kabilesi simdiden fazlasiyla kalabalik olmus olan bu gezegenin üzerindeki varolus sürelerini sona erdirme hakkini kazanmislardi. Zamanin baslangicindan bu yana her zaman dürüst, dogru ve baris dolu insanlar olmuslardi ve evrenle aralarindaki baglanti konusunda asla kuskuya düsmemislerdi.

Konusmaya çalistigim insanlarin tümü Gerçek Insanlar Kabilesinin eylemlerine ve degerlerine karsi son derece kayitsizdilar; onlarin degerleri hakkinda hiç bir sey ilgilerini çekmiyordu. O zaman anladim ki, bilinmeyen bir seyi yakalamak, farkli görünen bir seyi benimsemek müthis korku

verici ve yildirici idi. Herkese bunun bizi aymazligimdan uyandirabilecegini, toplumsal sorunlarimizi çözebilecegini, hatta hastaliklari bile iyilestirebilecegini anlatmak için ugrastim. Herkes sagir olmustu sanki. Avustralyalilar savunmaya çekilmislerdi. Bir zamanlar bana evlilikten bile söz etmis olan Geoff dahi bilgeligin o çöl insanlarindan ögreni içmeyecegini savunuyordu. Benim yasamda bir kez ele geçebilecek türden bir serüven yasamis olmama seviniyordu ama artik yerime oturmali ve benden beklenen hanim hanimcik rolü oynamaya baslamaliydim. Ben de bunun üzerine saglik projemi tamamladim, Gerçek

insanlar Kabilesi ile ilgili öykümü kimseye anlatamadan Avustralya'dan ayrildim.

Sezgilerim bana, yasamimin bundan sonraki bölümünde atacagim adimlarin benim kontrolümden çiktiklarini ve gücün en yüksek düzeyince yönetilecegini söylüyordu.

Birlesik Devletlere dönmek üzere bindigim jette yanimda oturan kisiyle konusmaya basladik. Orta yasli ve koca göbekli bir is adamiydi. Pek çok degisik seyden söz ettikten sonra, sira benim yerlilerle yasadigim serüvene geldi. Onlar? Avustralya anakarasinin ta yiiregindeki topraklarda yasadiklarimi anlattim. Adam beni iyi niyetle dinledi ama sonunda bana verdigi yanit, su ana*dek aldigim tüm tepkilerin bir özetiydi sanki: "Simdiye dek böyle insanlarin var oldugunu hiç kimse bilmiyordu. Madem —i bu dünyayi terk etmeye de karar vermisler, daha ne ugrasiyorsunuz? Hiç kimsenin bu konuya ilgi duyacagini sanmam! AKsîdi ki, cntern düsünceleri bizimkilere ters düsüyor ..AJyorsunuz; bunca toplun o haksiz olabilir mi?"

Harika Gerçek insan"?.:- ile ilgili düsüncelerim, haftalar, boyunca simsiki paketlendi ve yüregimin derinliklerine ve dudaklarimin arasina mühürlendi. Bu insanlar yasamimi öylesine derinden etkilemislerdi ki, olumsuz yorumlar ve tepkilerA.almamak için onlardan söz etmeye çekmiyordum. Sonra yavas yavas eski dostlarimin konuya içtenlikle ilgi

duymaya basladiklarini farkettim. Kimileri bana bu essiz deneyimimi gruplar halinde toplanmis insanlara anlatmam için öneride bulundu. Karsilastigim tepki her zaman ayni oluyordu: insanlar beni hayranlikla dinliyor, her bir birey, simdiye-dek yapilanlardan geriye dönüsün olanaksiz oldugunu ama degistirme yoluna gidilebilecegini düsünüyordu.

Evet bu gerçekti, Gerçek insanlar burayi terkediyorlarçji ama etsosuna ve kremaya bulanmis yasam tarzflrilza ve davranislarimiza karsin bize biraktiklari bir mesaj vardi. Bizler onlarin burada kalmalarim ve çocuk dogurmalarini istemiyorduk. Bu bizi ilgilendirmezdi. Bizler, onlarin barisçil, anlamli degerlerini pratik eyleme dönüstürmeye özen göstermeliydik. Artik, her birimizin iki yasami oldugunu biliyordum: bir tanesi ögrendigimiz, bir tanesi de sonra yasadigimiz yasamdi. Kiz ve erkek kardeslerimizin, bunun yani sira aci çekmekte olan yeryüzünün korku dolu çigliklarina kulak vermeniazamani gelmisti.

Kimbilir, belki de yeni buluslar yapmak yerine geçmisi onarma yoluna gitsek, dünyamiz daha umutlu.bir yer olurdu.

Kabile bizim çagdas buluslarimizi elestirmiyordu. Onlar, insanligin ayni zamanda bir ifade, yaraticilik ve serüven olusunu kutsuyorlardi. Ne var ki, bilgiyi aramaya çikan Mutantlarin ise girismeden "Evrenin her yanindaki yasamin hayrina ise .." cümlesini söylemeye gereksinmeleri olduguna inaniyorlardi. Onlar, sahip oldugumuz tüm maddinesneleri yeniden degerlendirecegimizi ve onlara yeni bir kullanim biçimi kazandiracagimizi umut ediyorlardi. Kaldi ki inanislarina göre, insanlik cenneti deneyimlemeye her zamankinden daha çok yaklasmisti. Yeryüzündeki herkesi doyurmaya yetecek teknolojiye sahip oldugumuz gibi, istersek tüm insanlarin kendilerini ifade edebilmelerini, kendilerini kabul ettirebilmelerini ve barinabilecekleri yerlere sahip olmalarini saglayabilirdik.

Çocuklarimin ve yakin arkadaslarimin destegi ve yüreklendirmesi ile Avustralya anakarasinin yüregindeki çölde yasadigim deneyimlerimi yazmaya basladim. Bu arada sivil toplum örgütlerinin, cezaevlerinin, kiliselerin, okullarin ve benzeri kurumlarin çagrilarini kabul ederek, ulasabildigim heryerde konusmalar yaptim. Aldigim tepkiler birbirinden degisik oluyordu. Ku Klux Klan örgütü beni düsman ilan etti; idaho'da beyazlarin üstünlügünü savunan bir baska grup, benim konusma yaptigim binanin önüne parketmis olan tüm otomobilleri irkçi mesajlar ileten etiketler yapistirdi. Bazi asiri muhafazakar Hiristiyanlar beni dinledikten sonra Avustralya çöllerinde yasayan bu insanlarin cehennemde yanacak olan

paganlar oldugunu söylediler. Önde gelen bir Avustralya televizyonunda arastirma programi yapan dört görevli, Birlesik Devletlere gelerek, benim konusma yaptigim bir salondaki kalabaligin arasina oturdu ve söyledigim her seyi çürütmeye çalisti. Nüfus sayimina dahil olmamis_ve yabanil

bölgelerde yasayan Aborijinlerin olduguna inanamiyorlardi ve benim bir sahtekar oldugumu ileri sürdüler. Ne var ki harika bir denge olusmustu. Aldigim her sevimsiz tepkiye karsin zihinsel telepati, silah kullanmak yerine hayal görüntü yaratma ve Gerçek însanlar'in yasam tarzinda yer alan degerler ve teknikler hakkinda daha derinlemesine bilgi edinmek isteyenler çikiyordu.

insanlar, bu deneyimin benim yasamimi ne yönde degistirdigini ögrenmek istiyorlardi. Benim yanitim "Derinlemesine" oluyordu. Birlesik Devletlere döndükten sonra babam öldü. Bu son yolculuguna çikarken onun yanindaydim, elini tutuyor, ona sevgimle destek olmaya çalisiyordum. Cenazenin ertesi günü, üvey annemden, babamin anisini saklamak için tir kravatini, eski bir sapkasini, bir koldügmesini istedim. Beni reddetti. "Sana göre bir sey yok." dedi. Eskiden olsa, ona duydugum öfkeyi belli ederdim. Oysa o gün, zihinsel olarak benTterketmis olan o sevgili ruha rahmet diledim ve ana

babamin evinden son kez çiktim. Yeni

duyuyordum; gözlerimi kaldirip mavi gö,' varolusumla gurur

babama göz kirptim. içyüzüne baktim ve

Simdi inaniyorum ki, üvey annem hana "Elbette. Bu ev senin anne babana ait es} sevgi dolu bir seste: animsatacak bir seyler alabilirsin," deseydi, yalarla dolu. Babani hiç bir ders olmazdi. Benim bekledigimi z. bundan çikaracagim Gerçekte benim olan seylerin banaA2'6" böyfcT sözlerdi, olgunlastirdi ve o zaman bu ikilemi ögrend verilmemesi beni bana bir sinavi geçmek için önce o sinava"01- Gerçek insanlar söylemislerdi. Simdi yasamimin öyje bir a girmem gerektigini durum son derece olumsuz bile görünse, noktasaldaydim ki, geçme firsatini yakaladigimi görebiliyor,runsa' bir sinavdan bitmekte oldugunu gözlemek ve onu yafum- ' npA- "*5"" ayrimi ögrendim. Herseyin ruhsal zenginlirg''amak arasiiw'.' oldugunu ögrendim. esme için bir firsat

Geçenlerde benim konferansimi dinle Hollyvvood'dan birini tanistirmak istedi. Ven bir kisi bana ayinin, soguk kârli bir gecesiydi. Aksam yerr[;] Missouri'de Ocak ve. öteki konuklar yemeklerini yiyip, kahvelerimi yemis, Roger konusmustum. Ertesi sabah bu kisi, anlaArini içerlerken ben aktarma konusunu görüsmek istedi benimle, tt'klarimi sinemaya

ödedik, paltolarimizi alip vedalasmaktayken}*113- "Bizler hesabi yok oldugunu farketti. Disariya baktik, ansiz birisi senin ortadan karda ayak izin bile kalmamisti." in gözden yitmistin;

bir betona kazinmisçasina zihnimde belirive&nk' yeni dökülmüs geri kalanini Gerçek insanlardan ögrendik,m"St.i. "Yasamimin geçirmek istiyorum. Her seyi! Hatta göz)6"01' uygulamakla bile!!! den yitme sanatini

Ben, Avustralya'nin Wumndjeri Aborijen kabilesinden Burnam Bumam, "Bir Çift Yürek"kitabinin her sözünü okudugumu burada açikliyorum.

Bu tüm yasamimda bir solukla, bastan sona okudugum ilk kitaptir. Bunu büyük-bfrA heyecan ve saygiyla yaptim. Bu bir klasiktir ve yazar, biz, Gerçek îmanlarin kendilerine âuydugu güveni sarsmamistir. Bunun yani sira bizlerin degerler sistemimizi ve bazi ezoterik görüsleri öylesine basariyla dile getirmistir ki, arkamda biraktigim bu o mirasimla gurur duymami saglamistir.

Dünyaya, deneyimlerimizi anlatirken, tarihsel bir yanlisi düzeltmistir. Onaltinci t yüzyilda Hollandali kasif WHHam Dampier Ayazdiklarinda bizlerden "yeryüzünün çok ilkel o ..-, ve sefil insanlari "seklinde söz etmistir. Avustralya'dan Mutantlaragönderilen bu mesaj bizleri yüksek bir bilinç düzeyine yükseltiyor ve bizleri gerçekten sahip oldugumuz niteliklerle, soylu ve muhtesem insanlar olarak tanitiyor."

YVumndjeri Kabilesinin Yasli kisisi Burnam Burnam'in Mektubu

yasaminin örümcek agim ören insanin kendi degildir; o, bu agda sadece bineldir.

Bu aga yaptigi her katkiyi, aslinda kendi kendine yapmistir.

Kizilderili Reisi Scattte

Bir sinavin üstesinden gelmenin tek. yolu, onunla yüzylize gelebilmektir.

Bu kaçinilmazdir.

Yasli Kisi Soylu Kara Kugu

Yalnizca son agaç kesildikten, son irmak zehirlendikten, son balik yakalandiktan sonra... ancak ondan sonra paranin yenemeyecegini anlayacaksiniz.

Cree kizilderilüennin kehaneti.

Bos ellerle dogmak.

Ölmek bos ellerle.

Yasami tüm dolulugu ile gözledim

Bos ellerle

MarioMocgMi

Tesekkürler

Çok Özel iki kisi olmasaydi, bu kitap var olamazdi... 8ü iki ruh beni kanatlarinin altinda korumaya aldilar ve yükseklere uçmam konusunda sabirla yüreklendirdiler. Bu nedenle Jeannette Grirame ve Cani Garrison'a, ulasilmasi olanaksiz derinliklere varmama yönelik bu edebi yolculugu benimle paylastiklari için özel bir tesekkür sunuyorum.

Paylasim yetenegi ve "Sözleri her zaman çevirmediysem de tek amacim onlarin zihinlerine tercüman olabilmekti" diye yazarak bana cesaret asilayan yazar Stepnen Mitchell'e teşekkür ediyorum. .

Her biri nitelikli bir yazar/konferansçi olan gerçek insanlar Og Mandino'ya, Doktor Wayne Dyer'a ve Doktor Elisabeth Kubler-Ross'a tesekkür ediyorum.

Yasamini, öğretmen olmaya adadigi için genç Marshall Ball'a tesekkür ediyorum.

Ve ayrica, Nola teyzeye, doktor Edward Stegman'a, Georgia Lewis'e, Peg Smith'e, Dorothea Wolco"'a, Jenny Decker'e, Jana Hawkins'e, Sandford Dean'a, Nancy Hoflund'aHanley Thomas'aSaygideger Marilyn Reigert, Saygideger Richart Reiger'eJ Wah Bodine'e Jack Small'a, Jeff Small'a, ve Arrow Baskidan Waync Baker'e, Harper-Collins'ten Stephanie Gunning ve Susan Moi.iowa ve Robin Bern. Candice Fuhram ve de özellikle MM Co. Baskani Steve Morgan'a çok tesekkürler.

Yazardan Okllta

Bu kitap yasanmis bir deneyimin mey vasidir ve olaylardan hemen sonra yazilmistir. Az sonra sizlerin de görecegi gibi elimde'-not tutabilecegim bir defter yoktu. Bu kitabin bir roman olarak satilmasinin nedeni, minik aborijin kabilesini herhangi bir yasal sorundan koruyabilmektir. Kimliklerinin belirlenmesini istemeyen dostlanma bir saygi isareti olarak bazi ayrintilari elemek yoluna gittim. Bunu yaparken bir amacim da kutsal mekanimizin gözlerden irak kalabilmeyi sürdürmesiydi.

Halk kütüphanesine kadar gitmenize gerek kalmamasi için metinde en önemli tarihsel bilgilere yer verdim. Ve sizlerin Avustralya'ya dek bir yolculuk yapmaniza da gerek olmadigini rahatlikla söyleyebilirim çünkü Aborijinlerin sergiledikleri özel durumlar her Amerikan kentinde rahatlikla rastlanabilecek türdendir: gözlerinizi, issizlik oraninin yüzde ellinin üstünde oldugu getto mahallelerinde yasayan kara derili insanlara çevirmeniz yeterli olacaktir. Bu insanlarin, çalisan lariysa en katlanilmaz isleri yüklenmislerdir ve onlari köklerine baglayan kültürle her türlü ilintiyi yitirmis durumdadirlar. Amerikan kizilderilileri gibi onlar da belli bölgelerle sinirlanmis durumdalar ve kusaklardan beri kutsal ayinlerini uygulama özgürlügüne sahip degiller.

Ne var ki sizlerden gizlemeyecegim bir sey varsa o da, "Mutant'a Mesajdir!"

Amerika, Afrika ve Avustralya degisik irklar arasindaki iliskileri iyilestirmek yolunda çalismalar gösteriyor gibi, ama Avustralya'nin en iç noktalarinda, anakaranin en çorak topraklarinda, hala yavas,

düzenli ve kadim bir yüregin atisinin sesi duyuluyor. Orada irkçilik kavramindan haberi olmayan çok özel bir kabile, sadece öteki insanlar ve doga ile ilgileniyor. Bu sese kulak vermek ve onu anlamak, insan olmayi ya da insanin var olusunu daha iyi anlamak anlamina geliyor.

Bir tartisma ortami yaratma niyeti gütmeyen ve kendi olanaklarimla bastirdigim bu metin, pek çok görüs ayriligina meydan verdi. Okurken sizler de pek çok degisik sonuca varabilirsiniz, örnegin, okur, çevirmenim olarak söz ettigim kisinin geçmis yillarda hükümetin kurallarini ve yasalarini çignemis bir kisi oldugunu sanabilir: nüfus sayimlari, vergiler, oy hakkinin kullanimi, topragin ve madenlerin islenme yetkileri, dogum ve ölümlerin bildirimleri ve benzeri gibi yükümlülüklerden kurtulmak için kaçtigini ve kabilenin öteki üyelerinin de ayni yollara basvurmalarina yardimci oldugunu düsünebilir. Bu kisinin adini açiklamam ve bir grup insani çöle götürerek, kabile ile yürüdügüm yollan göstermem istendi benden. Bunlari reddettim! Yasalarin kurdugu düzenin disinda yasayan bu insanlara yardimci olmakla, onlarin kimliklerini açiklamamakla ve gerçekte var olmayan bir kabileyi varmis- gibi anlatarak yalan söylemekle suçlanabilirim.

BUtün bunlara benim. yanitim su olacaktir. Ben, burada tüm Avustralya Aborijinleri degil, sadece

anakaranin yüregindeki çorak topraklarda yasayan ve Yabanil Insanlar ya da Kadim Kisiler adiyla taninan tek bir kabile adina konusuyorum. Onlari görebilmek için yanlarina bir kez daha gittim ve Amerika Birlesik Devletlerine 1994 Ocagindan az önce döndüm. Hayir dualarini ve bana yüklenen görevi yürütmekteki yöntemlerim konusunda onaylarini aldim yeniden. -Sevgili okur, sunu söylemek istiyorum: Öyle görünüyor ki, bu yeryüzünde kendine amaç olarak sadece eglenmeyi seçen insanlar var: Sen, kendinin de bu insanlardan biri oldugunu düsünüyorsan, kitabi oku, eglen ve hos bir gösteri seyretmisçesine yoluna devam et. Az sonra dile getireceklerim sana kurgusal bir roman gibi gelebilir, ama gene de -hayal kirikligina ugramayacaksin, paranin karsiligini

alacaksin.

Oysa, eg*r mesaji isîtebilme yetenegine sahip kisilerden biriysen, onun güçlü ve yüksek sesini duyacaksin. Mesaji içinde, yüreginde, aklinda ve ta iliklerinde hissedeceksin. Biliyor musun, bu uzun

yürüyüs için seçilen kisi sen de olabilirdin ve inan bana pek çok kez keske yerimde bir baskasi olsaydi diye geçirdim aklimdan.

Herbirimizin içinde, gelismemize katkida bulunan deneyimleri yasadigimiz kuytu bir nokta vardir; yazgi bçnim bu deneyimi gerçek bir kuytuda. Avustralya anakarasinin ta yüregindeki çölde yasamami istedi. Yolu oraya düsmüs bir insan neler yasar, neler yaparsa, ben de öyle yaptim. A.

Bu sayfalari çevirirken, sözünü ettigim insanlar umarim senin de yüregine dokunabilirler. Ben bunlari -Ingilizce yaziyorum ama onlarin gerçeginin sesi yoktur.

Benim, önerim, mesajin tadini çikartman, sana. iyi geleni yudumlaman ve geri kalani tükürmen; dünyanin yasasi da bu degil mi zaten'.'.

Çöl insanlarinin gelenegine göre, yeni bir adim daha var, bu da yeni bir yetenek edindigimin göstergesi. Sevgilerimle, Gezgin Dil.

Avustralya'da yasadiklarimdan esinlenerek yazdigim bu yapit kurgusal bir kitaptir. Yasananlar, Afrika'da, Güney Amerika'da veya uygarligin gerçek anlaminin, hala canli tutuldugu, herhangi bir baska yerde de geçebilirdi. Benim öykümden kendi mesajini bulup çikartmak okura düsüyor.

Marlo Morgan